<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Krautreporter</title>
    <description>Ein Magazin für die Geschichten hinter den Nachrichten. Werbefrei, im Netz, gegründet von seinen Lesern.</description>
    <link>https://krautreporter.de/rss</link>
    <item>
      <title>Dann lieber Mafia, Mörder und Hells Angels </title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/146/main_JE8wa7gPC6yY6Epg3VrxY1fAMmMgEOcsIWTfJfmQA5M.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Günter Burmeister war bis letzte Woche im Justizdienst, er begleitete Angeklagte auf ihrem Weg zum Richter. Unter anderen: Frank Hanebuth, den Neonazi Michael Kühnen und zuletzt Christian Wulff.&lt;/p&gt;&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mitgliedervon Krautreporter können den Beitrag auch anhören, wenn sie eingeloggt sind.Neben dem ersten Autoren-Logo findet ihr das Audiofile in der rechten Spalte.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Seine Geschichte beginnt am 4. Juni 1949 in der Nähe von Verden an der Aller, einer Stadt, die einst berühmt war für ihren Bischofssitz, das Wasser, mit dem Becks gebraut wurde, die vielen Pferde und Kneipen. Von den Kneipen sind wenige übrig geblieben, Becks wurde verkauft, die Bischöfe sind alle längst tot, bleiben also die Pferde. Und davon gibt es viele hier auf den Wiesen und Feldern der Umgebung. „Ja“, sagt Günter Burmeister, der Justizwachtmeister, atmet die Waldluft ein und blickt auf seine Schuhe, die langsam im Laub versinken. „Hier bin ich also geboren.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Herbstlicht ist der Boden übersät mit Golddukaten, Nebel hängt zwischen den Bäumen wie ein Netz aus Spinnweben. „Bis zuletzt wollte ich nie über meinen Ruhestand nachdenken“, sagt der 65-Jährige, zieht eine blaue Schachtel Zigaretten aus seiner Jackentasche. Eine Sportjacke. Norddeutsche sind irgendwie durchgehend atmungsaktiv. „Und ich wollte bis zum letzten Tag alles geben. Jetzt ist das rum“, sagt er und zuckt mit den Schultern, als könne er nicht richtig sagen, was das jetzt heißt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das war bestimmt toll für Ihre Frau, sie hatte quasi ihren eigenen Bodyguard zu Hause. Wie im Film mit Whitney Houston“, versuche ich und schiebe einen Tannenzapfen vor mir her. Burmeister lächelt. „Wahrscheinlich. Mögen Frauen das? Sie hatte auch Angst, gerade am Anfang: Was machst du da, was sind das für Leute, die du eskortierst? Mir war das Risiko gar nicht so bewusst, denke ich. Und ich habe nicht darüber nachgedacht, was auf mich zukommt als Wachmann der Justiz. Ich dachte: Na, du schützt halt ab jetzt Häftlinge und Richter voreinander.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Günter Burmeister war immer schon der Mann, der in der zweiten Reihe steht. Der Mann, der auf den wichtigen Fotografien der deutschen Geschichte am Bildrand steht und bei dem sich der Betrachter zwangsläufig fragt: Wer ist der Mann, und was denkt er wohl gerade?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was war dann eigentlich Ihr erster großer Einsatz?“, frage ich und betrachte meinen Wandergefährten von der Seite. Burmeister überlegt kurz. „Michael Kühnen“, sagt er dann, „der Nazi. Ende der Siebziger.“ Kühnen war damals Leutnant der Bundeswehr und Anführer vom „SA-Sturm Hamburg“. Und er soll sich von seinen Leuten wie einst Ernst Röhm nur „der Chef“ nennen lassen haben. Bis zu seiner Verurteilung zu vier Jahren Haft 1979 im “Bückeburger Prozess“ wegen Volksverhetzung, und im Prinzip auch wieder direkt nach seiner Entlassung, war Kühnen so etwas wie der Anführer der Neonazi-Bewegung in Deutschland. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wir hatten morgens Lagebesprechung“, erinnert sich Burmeister. „Wir holen ihn ab und führen ihn dem Richter vor, meine Kollegen sichern den Raum, falls die anderen Glatzen kommen oder die Fotografen, die sich nicht an die Spielregeln im Gerichtsaal halten wollen. Gerade damit haben wir bei großen Prozessen häufiger Probleme“, fügt er an. „Und dann sitze ich da während der Verhandlungstage neben Kühnen und der beugt sich rüber und flüstert mir zu: Sie sind in Ordnung, Burmeister. Wenn ich raus bin, werden Sie mein Gauleiter.“ Er lacht, so dass seine Wangen seine Augen leicht zudrücken.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Und was sagt man da, danke?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Na, erstmal gar nichts! Ich war so perplex - und das wird einem ja auch nicht alle Tage angeboten! Anschließend hatte ich aber leichte Probleme, den überhaupt noch ernst zu nehmen und fragte mich: Kriegt der eigentlich mit, was hier gerade passiert?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Damals habe er auch den Unterschied zwischen links- und rechtsradikal kennengelernt, obwohl es „in beiden Lagern hohle Vertreter gibt“, wie er sagt: „Die harten Linken wie der Schwarze Block, die legen dir beim Prozess Nagelbretter vor die Einfahrt, damit du mit den Polizei- und Transportwagen nicht mehr rauskommst, und schlagen richtig Krawall. Die Rechten kommen in Hemd und sauberer Hose, sind höflich und zurückhaltend vor Gericht. Die wollen ja Vorbild sein für ihr neues Land da.“ Er stockt kurz. Das solle jetzt aber keineswegs heißen, einer sei irgendwie besser als der andere. „Die Glatzen“, sagt er dann, „sind gefährlich.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Günter Burmeister sieben Jahre alt wird, zieht die Familie von Verden nach Bonn, in die Bundeshauptstadt. Der Vater, Jahrgang 1914, ein Offizier beim Militär, wird ins Verteidigungsministerium berufen, und die Kinder der Nachbarschaft spielten im Garten von Loki Schmidt, Gattin des späteren Bundeskanzlers Helmut. Und wenn der Wachmann kommt, dann grüßen sie artig. Und der Wachmann grüßt natürlich auch, das Gewehr auf den Schultern, auf seinen Wegen ums Haus. „Das muss man sich mal vorstellen“, sagt Burmeister, schüttelt den Kopf, zieht an seiner Zigarette. „Wir rennen durch Lokis Garten, sie macht die Blumen, und da ist nur ein Wachmann, der die Familie Schmidt beschützt. Heute wäre das doch völlig undenkbar. Aber damals war das eben so.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1967 stirbt „der Alte“. Staatsbegräbnis. Burmeister und seine Freunde versammeln sich am Bundeshaus in Bonn, wo der Staatsakt für Konrad Adenauer stattfindet. „Wir also auf der Mauer, vor uns die dicken Limos, und dann steigen Charles de Gaulle, Königin Elisabeth und die ganze Politik-Prominenz der Welt aus“, erzählt Burmeister und zieht wieder an seiner Zigarette „Das war vielleicht ein Event, Junge, das kann ich sagen. Die gingen direkt an uns vorbei!“ Abends sitzt er dann mit seinem Vater im Wohnzimmer vor der Tagesschau, die Kamera im Fernsehbericht dreht und zeigt die Jungs, wie sie fröhlich auf der Mauer sitzen. Sein Vater war davon gar nicht begeistert. Sein Sohn hätte Berufsschule gehabt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burmeisters Vater, in seiner Erinnerung ein stolzer Soldat für das Vaterland, ist ein harter, aber gerechter Vater gewesen, wie Burmeister findet. Sein Sohn wurde unglücklicherweise ausgemustert und nur für bedingt wehrtauglich erklärt. „Heimlich hat er sich immer gewünscht, ich würde auch mal eine Uniform tragen“, sagt der 65-Jährige, lacht und drückt seine Zigarette im Waldboden aus. „Sein Sohn nicht beim Militär, das musste er sicher auch erstmal verkraften. Und ich wäre hingegangen, keine Frage.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen stehen die 68er-Jahre bevor, und als sie anbrechen, lässt sich der Sohn die Haare lang wachsen, diskutiert am Esstisch über Politik, ist gegen den Vietnam-Krieg und solidarisiert sich mit den Studentenprotesten, was dem Vater natürlich überhaupt nicht gefällt: „Er war ja sehr konservativ und glühender Adenauer-Anhänger. Der Vater der Nation, der die Gefangenen aus Sibirien zurückgeholt hat. Tja. Und Dylan, Beatles, Stones, Jeans, Röcke, Lambrusco und Sit-ins. Das ging mal so gar nicht“, erinnert sich Burmeister. Seine Augen leuchten dabei. „Aber das war, so möchte ich das heute mal sagen, wohl eine der schönsten Zeiten in meinem Leben.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Aber im Ruhestand müsste es Ihnen doch genauso vorkommen: abends viel Wein trinken und morgens lange schlafen?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Von wegen! Man wird ja auch älter, junger Mann, und hat Enkelkinder und Verpflichtungen. Irgendwann ist diese schöne Leichtigkeit von damals einfach weg, sie ist ausgelebt und kommt nie mehr zurück.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;1968 geht Burmeister zurück in seine ländliche Heimat. Der gelernte Kfz-Mechaniker, der vorher noch Adenauers Fuhrpark reparierte, wechselt „wegen der finanziellen Sicherheit“ in den Justizdienst. Das hieß zuerst: Briefmarken kleben auf der Wachtmeisterei. Als der sogenannte Linksruck Deutschland erfasste - die Rote Armee Fraktion, die Hausbesetzerszene und die Proteste gegen das Atommülllager Gorleben - da wurde seine Spezialeinheit ins Leben gerufen: die Einsatzreserve des Justizwachtmeisterdienstes.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Die Polizei sollte neben Gorleben auch die Gerichte bei solchen Prozessen schützen. Da haben die gesagt: Machen wir nicht, ihr braucht eigene Leute.“ Er wurde genommen und monatelang umgeschult. „Ich weiß noch, wie ich damals in Gorleben dann in dieser Sammelstelle stand, wo die Demonstranten, die ausgerastet waren, dem Schnellrichter vorgeführt wurden. Zwecks Platzverweis und so. Ich habe die Leute verstanden: Ich würde doch auch, wenn bei uns um die Ecke so ein bescheuerter Transport fährt, sofort auf der Straße stehen! Und dann habe ich den Jungs und Mädels gesagt: Macht das weiter, aber bitte, bitte: seid friedlich und vorsichtig.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Sprechen Sie generell mit Angeklagten?“, frage ich. „Haben Sie Mitleid?“ Burmeister nickt. „Natürlich. Manche von denen sind doch richtig arme Schweine. Klar hört man sich da deren Sorgen an. Man darf in unserem Job nicht unterscheiden oder Vorurteile haben, das wäre nicht richtig. Wenn da beispielsweise so ein junger Typ neben mir sitzt, der vorgeführt wird, weil er wegen Betäubungsmitteldelikten einen Bruch gemacht hat – ja, was soll der denn auch machen, bitteschön, wenn der Staat ihm nicht früher hilft? Der macht das doch nicht freiwillig, die Drogen und sein Scheißleben da. Da habe ich Mitleid, ja.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er macht eine Pause und wirkt kurz wütend, fängt sich dann aber wieder. „Und, ich muss schon sagen: Wenn da so eine junge Bande sitzt, die ohne einen Menschen zu verletzen eine Bank um ein paar Tausend Euro erleichtert hat, und da kommt keiner zu Schaden bei, dann hab ich Respekt. Die sind doch richtig clever, die Kerle, und tricksen die alle da oben schön aus. Das bewundere ich. Und es ist auch nur Geld, es tut meist keinem weh.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann gab es auch Prozesse, die führten Günter Burmeister bis an den Rand seiner Grenzen: „Es gibt natürlich Angeklagte, mit denen kann und möchte ich nicht sprechen. Da ist überhaupt keine Ebene mehr. Wenn ich mehrere Stunden neben einem Kinderschänder sitze, der seine Tat im Detail dem Richter erklärt, und der empfindet nicht mal Reue dabei, während er erzählt, wie er richtig loslegt, dann sitze ich da und denke an meine Enkelin. Oder die Eltern des Kindes. Und dann werde ich so wütend. Das ist ganz furchtbar für mich - und das werde ich auch nachher nicht mehr so richtig los. Meiner Frau kann ich das ja eh nicht erzählen. Also dann lieber Mafia, Mörder und Hells Angels“.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Stimmt es eigentlich, was die Leute so sagen: Dass in unserem Land die Kinderschänder angeblich frei rumlaufen, während man für andere Delikte gleich lange einfährt? Das hat doch eher etwas mit der Moral zu tun oder, weil uns Sex mit Kindern so an unsere eigenen Verständnisgrenzen bringt, oder?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ja und nein. Nein, weil es nicht stimmt, dass die alle frei rumlaufen. Ja, weil ich sehe, dass es da schon ein Problem in der Rechtsprechung gibt, welches die Justiz nicht richtig in den Griff bekommt. Meiner Erfahrung nach ist es so, dass diese Leute nicht so hart bestraft werden, wie sie bestraft werden müssten. Andererseits hört bei Kinderschändern tatsächlich jedes Verständnis auf, und die Leute fordern immer gleich drakonische Strafen.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Wenn er frei hat, geht es mit den Motorrädern samt Familie am Wochenende ins Umland. Burmeister ist selbst Teil eines Triker-Clubs. Dass das Steintorviertel in Hannover sowie andere Gegenden bis nach Hamburg den Nord-Ablegern („Charter“) der Hells Angels unterstehen, die zwar mittlerweile verboten sind, das weiß er aus erster Hand.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor einigen Jahren trifft Burmeister als Teil einer ganzen Sicherungsgruppe der Einsatzreserve vor Gericht auf Frank Hanebuth, Hells-Angels-Boss der norddeutschen Chapter, Rotlicht-König und Hardcore-Rocker. Knappe zwei Meter groß, fast genauso breit. Seine Freunde nennen ihn nur „den Langen“. „Da ging mir schon richtig die Muffe“, verrät Burmeister. „Ich habe mit den Anwälten von ihm ausgemacht, dass wir hier nicht die Wachtmeister raushängen lassen, damit nichts eskaliert. Der ist jedem von uns schon körperlich  überlegen“, sagt der 65-Jährige. „Wir saßen dann neben ihm - ohne, dass er auch nur einmal mit uns gesprochen hätte. Für Frank Hanebuth sind Justiz und Polizei ein rotes Tuch.“ Burmeister zuckt mit den Schultern. Man kann es ja auch verstehen, irgendwie.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dass es allerdings auch ganz andere „Jungs“ gibt, wie Burmeister sagt, dafür steht ein ganz besonderer Tag exemplarisch: der 14. November 2013. In einer Pressemitteilung der Staatsanwaltschaft Hannover heißt es an diesem Morgen trocken, dass der Gerichtsprozess gegen einen gewissen Christian Wulff aus Großburgwedel eröffnet wird. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Günter Burmeister wird dem damaligen Bundespräsidenten als Begleiter im Gerichtssaal zugeteilt – um wen zu schützen? „Na, ihn“, sagt er freudig. „Die haben ja richtig Hatz auf den gemacht. Einfach ekelhaft. Ich erinnere mich an einen Tag, wie eine Reporterin am Handy zu ihrem Kollegen sagte, der wohl während des Prozesses vor Wulffs Haus gewartet hat: Hast du auch die Mülltonnen durchsucht?“ Burmeister verzieht das Gesicht. „Das ist so abscheulich“ sagt er dann grollend. „Das macht man nicht – egal, um wen es geht.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sein Sitznachbar sei sehr nett gewesen, erinnert er sich. Jeden Morgen vor Prozessbeginn gibt er Burmeister medienwirksam vor den Kameras die Hand. Und natürlich verfolgt auch der Wachtmeister die Zeitungen. „Einmal habe ich ihm zwischendrin gesagt: Herr Bundespräsident, da haben sie jetzt aber richtig Mist gebaut mit dem &lt;a href="http://www.bild.de/politik/inland/wulff-kredit-affaere/das-sprach-wulff-dem-bild-chef-auf-die-mailbox-34832232.bild.html" rel="nofollow"&gt;AB bei Herrn Diekmann&lt;/a&gt;. Da schaut er mich an und sagt: Herr Burmeister, das stimmt und das passiert, wenn man Dinge nicht zu Ende denkt.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er macht eine kurze Pause, sucht etwas in der Tasche. „Ich glaube, das ging ihm alles viel zu schnell. Diese Tage da vor Gericht, die ganze Presse, die ständigen Erklärungen. Er ist ganz froh, seinen Job los zu sein und Ruhe zu haben.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burmeister kramt den Schlüssel hervor, der Spaziergang neigt sich dem Ende entgegen. „Was mich aber wirklich traurig macht, ist, dass für läppische 700 Euro ein Mann vom Hof gejagt wird, der eigentlich nichts falsch gemacht hat. Außer, dass er einen dummen, aber verzeihlichen Fehler gemacht hat. Ich habe damals den Verteidiger gefragt, ob ich als Justizangestellter meinen Freund auf Mallorca jetzt besser auch nicht mehr besuche.“ Burmeister versteht es nicht. Eine Einladung sei eine Einladung - und wenn keine Gegenleistung erfolgt oder die Höhe irgendwie fragwürdig scheint, dann sei das doch okay, findet er. Auch Politiker seien Menschen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ich habe Wulff daraufhin zu meiner Pensionierung eingeladen“, sagt Burmeister triumphierend. „Geht alles auf mich, habe schon einen Saal angemietet mit meinen Ex-Kollegen. Das wird aber kein Spaziergang, das kann ich sagen. Da können seine Bodyguards ihn anschließend stützen kommen“, fügt er augenzwinkernd und vergnügt an. „Herr Wulff trinkt aber gar keinen Alkohol.“ Ich blicke ihn lange an, betrachte, wie der Schlüssel ins Schloss fährt. „Okay, ja“, sagt Burmeister dann und dreht sich nochmal zu mir. „Ich glaube ja auch nicht, dass er kommt. Zugesagt hat er jedenfalls.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als seine Haustür sich öffnet, zwängt sich eine Wolke aus Kaminfeuer, Kerzenwachs und frischer Gänsekeule durch den Hausflur ins Freie. So also riecht Ruhestand. „Herr Burmeister, eine Frage noch. Glauben Sie eigentlich, Ihr Vater wäre stolz auf Sie?“ Seine Frau taucht neben ihm auf, legt den Arm um ihn. „Na, immerhin habe ich doch noch mal eine Uniform getragen, nicht wahr?“, sagt er dann, winkt und schließt die Tür. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist dunkel geworden, und das Licht aus den Fenstern streift den Kies auf der langen Einfahrt. Seine Frau holt in der Küche einen Braten aus dem Ofen, und Burmeister hängt seine Jacke an den Haken. Für morgen hat sich sein Sohn zum Holzhacken angekündigt.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aufmacherfoto: Jörg Singer&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Audiofile wurdeerstellt von &lt;a href="http://detektor.fm/" rel="nofollow"&gt;detektor.fm&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 10:28:53 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/146--dann-lieber-mafia-morder-und-hells-angels</link>
      <guid>https://krautreporter.de/146--dann-lieber-mafia-morder-und-hells-angels</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Von Spionen, Hamburgern und Sommerferien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Vodafone-Tochter soll Geheimdienst bei der Datenspionage geholfen haben&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neues aus den Snowden-Files: NDR, WDR und Süddeutsche Zeitung haben gemeinsam mit Channel 4 recherchiert, dass ein Telekommunikationsanbieter dem britischen Geheimdienst offenbar geholfen hat, konkurrierende Firmen auszuspionieren. Die mittlerweile zu Vodafone gehörende Firma Cable &amp;amp; Wireless (C&amp;amp;W) sei dem GCHQ behilflich gewesen, Daten zu stehlen (&lt;a href="http://www.sueddeutsche.de/digital/neue-snowden-dokumente-vodafone-firma-soll-fuer-spaehauftrag-kassiert-haben-1.2229546" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche&lt;/a&gt;). An der Recherche beteiligt war auch Laura Poitras, deren Dokumentarfilm über Edward Snowden, „Citizen Four“, gerade in den Kinos zu sehen ist. Hier ein ausführliches Poitras-Porträt aus dem &lt;a href="http://www.newyorker.com/magazine/2014/10/20/holder-secrets" rel="nofollow"&gt;New Yorker&lt;/a&gt; (englisch) – es geht auch über ihren Alltag in der Wahlheimat Berlin.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Tausende Tote, Vertriebene und Menschenrechtsverletzungen in der Ukraine&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das UN-Hochkommissariat für Menschenrechte (UNHCR) hat die traurige Aufgabe, die Toten und Vertriebenen des Ukraine-Konflikts zu zählen. Gestern veröffentlichte die Institution einen neuen Zwischenbericht, es ist der siebte (&lt;a href="http://www.ohchr.org/Documents/Countries/UA/OHCHR_seventh_reportUkraine20.11.14.pdf" rel="nofollow"&gt;hier das Originaldokument&lt;/a&gt; in englischer Sprache): Seit Mitte April starben 4.317 Menschen, 9.921 wurden verwundet. Der am 5. September verkündete Waffenstillstand ist ganz offensichtlich keiner: 957 Menschen starben. Besonders die Zahl der Vertriebenen stieg in dieser Zeit: von 275.489 auf nun 466.829. Beobachter der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) wurden gestern im Osten des Landes beschossen. (&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-11/osze-beobachter-ostukraine-beschossen" rel="nofollow"&gt;Zeit Online&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Burger King kündigt seinem größten Franchise-Nehmer&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Hamburger von Burger King kommt zwar von Burger King, verkauft wird er uns aber von einem Unternehmen, das dafür eine Lizenz gepachtet hat. Dem größten dieser Franchise-Nehmer, einer Firma namens Yi-Ko, hat Burger King nun gekündigt. Die 89 Filialen mit mehr als 3.000 Mitarbeitern erhalten von heute an keine neue Ware mehr (&lt;a href="http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/yi-ko-holding-burger-king-beliefert-die-gekuendigten-filialen-nicht-mehr-13277072.html" rel="nofollow"&gt;FAZ&lt;/a&gt;). Und nun kommt Günther Wallraff ins Spiel. Der bekannte Undercover-Rechercheur leiht seinen Namen seit einiger Zeit dem Fernsehsender RTL („Bauer sucht Frau“), der ein investigativ arbeitendes „Team Wallraff“ auf Burger King angesetzt und gravierende Mängel nachgewiesen hatte. RTL vermutet einen Zusammenhang mit erneuten Recherchen (&lt;a href="http://www.rtl.de/cms/sendungen/real-life/team-wallraff/nach-erneuter-team-wallraff-recherche-burger-king-kuendigt-franchisenehmer-yi-ko-holding-429ae-c461-55-2122570.html" rel="nofollow"&gt;Pressemitteilung + Video&lt;/a&gt;), Burger King sieht das anders (&lt;a href="http://www.stern.de/wirtschaft/burger-king-schliesst-filialen-neue-rtl-recherchen-2154087.html" rel="nofollow"&gt;Stern.de&lt;/a&gt;). Wir möchten zu der Gelegenheit auf ein sehr leckeres Burger-Rezept verweisen. (&lt;a href="http://www.ottolenghi.co.uk/turkey-courgette-burgers-with-spring-onion-cumin-shop" rel="nofollow"&gt;Ottolenghi, englisch&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestück: Über die Sommerferien&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es will einfach nicht zum Wetter passen, aber vielleicht ist Max Scharniggs Essay über die Sommerferien ja gerade deswegen ein geeigneter Langlese-Hinweis für diesen Tag: &lt;em&gt;„Wir erreichen den Zustand echter Langweile später im Leben aber gar nicht mehr, sie hat einfach keine Lobby und all die Systeme, die uns umgeben sind darauf angelegt, sie zu bekämpfen. Das Web ist das absolute Gegenteil, mit seinem ewigen Output, dem steten Rattern und Twittern. Aber die gute Langweile der Sommerferien, die, sagen wir so Anfang vierte Woche in der endlose Vormittagsstille des Elternhauses einsetzte, begleitet nur vom Brummseln der Stubenfliege am Fenster, war sie es nicht, die uns wieder auf Null stellte?“&lt;/em&gt; Ein bisschen traurig ist es auch, dass dieser Text in der &lt;a href="http://scharnigg.de/2014/11/12/ueber-grosse-ferien/" rel="nofollow"&gt;Süddeutschen Zeitung&lt;/a&gt; erscheinen ist und nicht bei Krautreporter. Denn die SZ hat sich den Poeten Max erst im letzten Moment unter den Nagel gerissen – während der Crowdfunding-Kampagne gehörte er noch zu uns. Schade!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 08:18:18 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/140--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/140--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Medienmenü: Ferdinand von Schirach</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/120/main_iuaRH0KH7riQShcxLjn_Wn2EiCSq_uJLjraj2z2PdLs.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ferdinand von Schirach ist Strafverteidiger und Schriftsteller. In unserer Rubrik "Medienmenü" verrät er seine Lieblingsquellen für die richtige Dosis an Information.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie informieren Sie sich morgens als erstes?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Nachrichtenseite des &lt;a href="http://www.deutschlandradio.de" rel="nofollow"&gt;Deutschlandradios&lt;/a&gt;. Die Seite ist immer aktuell, es gibt dort nur Text, keine Werbung, keine Bilder. Ich mag die Klarheit und Ausgewogenheit dort.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Nachrichtenseiten im Netz sind Ihnen wichtig?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Seiten der &lt;a href="http://www.tagesschau.de" rel="nofollow"&gt;Tagesschau&lt;/a&gt; und des &lt;a href="http://www.deutschlandradio.de" rel="nofollow"&gt;Deutschlandradios&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was nervt beim Lesen im Netz am allermeisten?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Flüchtigkeit, das Überladene, das Unkonzentrierte.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Zeitungen oder Magazine haben Sie im Abo oder lesen Sie regelmäßig?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.spiegel.de/spiegel/" rel="nofollow"&gt;Spiegel&lt;/a&gt; und &lt;a href="http://www.sueddeutsche.de" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was lesen Sie auf Reisen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zeitungen, die im Zug angeboten werden. Auf längeren Reisen: Bücher.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Art von Büchern lesen Sie am liebsten?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wechselt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wer sind Ihre Lieblingsautoren oder -autorinnen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die wechseln. Einige, die wohl immer bleiben werden: &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Mann" rel="nofollow"&gt;Thomas Mann&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Raymond_Carver" rel="nofollow"&gt;Raymond Carver&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Pawlowitsch_Tschechow" rel="nofollow"&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Ernest_Hemingway" rel="nofollow"&gt;Ernest Hemingway&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Erich_K%C3%A4stner" rel="nofollow"&gt;Erich Kästner&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Evelyn_Waugh" rel="nofollow"&gt;Evelyn Waugh&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Lew_Nikolajewitsch_Tolstoi" rel="nofollow"&gt;Leo Tolstoi&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welches Buch hat Sie in letzter Zeit am meisten beeindruckt?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„&lt;a href="http://www.suhrkamp.de/buecher/religion_ohne_gott-ronald_dworkin_58606.html" rel="nofollow"&gt;Religion ohne Gott&lt;/a&gt;“ von &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Ronald_Dworkin" rel="nofollow"&gt;Ronald Dworkin&lt;/a&gt;. Dworkin habe ich schon immer als Rechtsphilosophen bewundert,er ist klug, unbeugsam und vor allem menschlich. „Religion ohne Gott“ist sein letztes Buch, er ist gestorben, bevor es fertig wurde. Mir scheint es das Klügste zu sein, was seit langem über Religionen geschrieben wurde - es erfasst gleichzeitig unsere Zweifel an Gott und unser Staunen über die Welt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Apps / Tools / Programme helfen Ihnen, informiert zubleiben?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Internetbrowser des Computers.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Rolle spielen Leseempfehlungen / Links durch Soziale Netzwerke?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keine.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welche Blogs lesen Sie?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keine.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie viel lesen Sie auf dem Smartphone, Tablet oder ähnlichem?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur auf Reisen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie bearbeiten Sie das Gelesene?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich arbeite sei 20 Jahren mit einem Macintosh Computer, seit langem schreibe ich alle Texte in „&lt;a href="http://www.literatureandlatte.com/scrivener.php" rel="nofollow"&gt;Scrivener&lt;/a&gt;“, einem wunderbaren Programm für Schriftsteller. Recherchen für ein Buch - Filme, PDF, Bilder usw. - lassen sich dort speichern und kategorisieren.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unterwegs schreibe ich mit einem Bleistift in ein altes Notizbuch, später übertrage ich die Texte in „&lt;a href="http://brettterpstra.com/projects/nvalt/" rel="nofollow"&gt;nvALT&lt;/a&gt;“ - einem schnellen, kleinen Programm ausschließlich für Texte. Ich versehe die Notizen dort mit Stichworten, nvALT ist in der Lage, sie besser wiederzufinden, als mein Gedächtnis das kann.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gibt es tägliche oder wöchentliche Leserituale?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, ich lese einfach.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gibt es eine Radio- oder Fernsehsendung, die Sie möglichst nie verpassen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haben Sie einen Lieblings-Podcast?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ted.com" rel="nofollow"&gt;TED&lt;/a&gt; - aber ich weiß nicht genau, ob man das einen Podcast nennt. Ich sehe mir die Vorträge im Internet an.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie haben sich Ihre Lesegewohnheiten in den letzten Jahren geändert?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich nehme jetzt viel weniger Bücher mit auf Reisen - das elektronische Lesegerät kann sie oft ersetzen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Irgendetwas, das wir vergessen haben?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hörbücher. Wenn Sie &lt;a href="http://www.universal-music.de/gert-westphal/diskografie/detail/product:82495/buddenbrooks" rel="nofollow"&gt;die Buddenbrooks von Gert Westphal hören&lt;/a&gt;, ist es ein anderes Buch. Probieren Sie es aus. Und die Angebote von &lt;a href="https://www.apple.com/de/education/ipad/itunes-u/" rel="nofollow"&gt;iTunes University&lt;/a&gt; - es ist wie ein Wunder, zu Hause eine &lt;a href="http://www.harvard.edu/itunes" rel="nofollow"&gt;Vorlesung aus Harvard hören&lt;/a&gt; zu können.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was lesen Sie nur, weil Sie es lesen müssen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verkehrsschilder.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der Anwalt und Schriftsteller Ferdinand von Schirach lebt in Berlin. Im Jahr 2009 gelangte er mit seinem ersten Buch „Verbrechen“ auf die Bestsellerliste, seither widmet er sich verstärkt  dem Schreiben und seltener seiner Tätigkeit als Strafverteidiger. Es folgten die Bücher „Schuld“, “Der Fall Collini“ und „Tabu“; zuletzt erschien mit „&lt;a href="http://www.piper.de/buecher/die-wuerde-ist-antastbar-isbn-978-3-492-05658-8" rel="nofollow"&gt;Die Würde ist antastbar&lt;/a&gt;“ ein Band von Essays.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illustration:&lt;/em&gt; &lt;a href="http://veronikaneubauer.net/" rel="nofollow"&gt;&lt;em&gt;Veronika Neubauer&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2014 15:57:43 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/120--medienmenu-ferdinand-von-schirach</link>
      <guid>https://krautreporter.de/120--medienmenu-ferdinand-von-schirach</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Der Bürgermeister und sein Kaufhaus</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/142/main_gonfkQMOwwgohuNbvBCN3kUXa41_sobBkxcNmpCoXRU.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um eine Ruine in der Fußgängerzone zu vermeiden, hat die Stadt Iserlohn ihr Warenhaus gekauft. Karstadt bleibt weiter Mieter. Aber der Bürgermeister plant schon für den Fall, dass der Konzern sich irgendwann verabschiedet. Viele Städte stehen bald vor ähnlichen Herausforderungen. Sie wollen es nur noch nicht wahrhaben.&lt;/p&gt;&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mitglieder von Krautreporter können den Beitrag auch anhören, wenn sie eingeloggt sind. Neben dem ersten Autoren-Logo findet ihr das Audiofile in der rechten Spalte.&lt;/em&gt;  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Der große Irrtum steht am nördlichen Ende der Iserlohner Fußgängerzone und öffnet um neun Uhr dreißig. „Seit 1881“ steht auf den dunkelblauen Quadraten, die in die schweren Glastüren geklebt sind. Aber zur Selbstbestätigung taugt die Gründungsreferenz schon länger nicht mehr.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drinnen sieht es aus, als sei alles in bester in Ordnung: Im Erdgeschoss sind „Damen Hosen Condor Stretch“ im Angebot, zehn Euro das Stück. Eine Etage tiefer steht über dem kleinen Wäldchen geschmückter Plastikbäume: „Besuchen Sie auch unseren Weihnachtsmarkt im Internet!“ In der obersten Etage bietet das Restaurant neben Frühstück und Mittagsbuffet auch Zeitreisen in die Einrichtungsvorlieben vergangener Jahrzehnte. Und „Brummel, der Geschichtenbär“ fordert in der Spielwaren-Abteilung lautstark, endlich ans Internet angeschlossen zu werden. Zum Weihnachtsgeschäft 2014 hat sich die Belegschaft der Iserlohner Karstadt-Filiale nochmal sichtlich Mühe gegeben, nichts nach Krise aussehen zu lassen. Auch wenn die meisten ahnen, dass es so nicht ewig weitergeht.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweihundert Meter Luftlinie entfernt sitzt Peter Paul Ahrens in seinem Büro mit Blick auf den Irrtum am Schillerplatz, der aus architektonischer Sicht selbst einer ist – eine betongewordene Hinterlassenschaft der 70er-Jahre: links die Sparkasse, rechts Karstadt, in der Mitte die Brücke zum Rathaus. Wie aus dem Werbeprospekt eines Waschbetonherstellers.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_Ifrp86cCdNMHTyp5aB2vzGFsRIo9UGD377aehDCNKD8.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Schillerplatz in Iserlohn mit Rathaus und Karstadt: Von Dichterinspiration keine Spur.&lt;span&gt;
Foto: psr&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ahrens sagt: „Wir wussten, dass wir uns wappnen müssen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dass er als Bürgermeister von Iserlohn dafür mal Kaufhausbesitzer werden müsste, hat er nicht gewusst. Genau so ist es aber gekommen. Seit 1. November ist die Stadt Iserlohn offizieller Besitzer des großen Kaufhauses am Schillerplatz, das mit seinen darunter liegenden Parkdecks noch mal zusätzlich auf Beton steht, um wegen Schäden &lt;a href="http://www.iserlohn.de/kultur/museen/stadtmuseum-iserlohn/geschichte-zum-anfassen/galmei-bergbau.html" rel="nofollow"&gt;des Galmei-Bergbaus im 19. Jahrhundert&lt;/a&gt; nicht abzusinken. Einen „hohen einstelligen Millionenbetrag“ hat Iserlohn für das Haus an den bisherigen Eigentümer, das Immobilienkonsortium Highstreet, gezahlt. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alles gut geht und Karstadt die Miete regelmäßig überweist, ist der dafür aufgenommene Kredit bis 2019 abgelöst. Und wenn nicht?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Davon redet jetzt erstmal keiner. „Uns ist nur bekannt, dass Iserlohn bei Karstadt zu den besonders zu überprüfenden und damit zu den gefährdeten Filialen gehört“, sagt Ahrens. Iserlohn steht regelmäßig auf der Liste der Standorte, von denen es in den Zeitungen heißt, sie würden sich nicht mehr rentieren und könnten bald aufgegeben werden. Aber eine Bestätigung aus der Konzernzentrale in Essen gibt es nicht. Von wem auch? So oft, wie in den vergangenen Monaten die Leute ausgetauscht wurden, die das Sagen haben.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wir haben das Grundstück erworben, um als Stadt handlungsfähig zu sein, falls die Filiale geschlossen wird“, sagt Ahrens. „Aber wir haben nicht vor, Karstadt zu vertreiben.“ Das schafft die Kette vermutlich selbst. Seitdem die Kunden lieber in Spezialgeschäften einkaufen gehen, hat die Anziehungskraft der altmodisch wirkenden Warenhäuser nachgelassen. Karstadt schliddert seit Jahren von einer Krise in die nächste. Wie sich das ändern soll, mag der neue Eigentümer – die Signa Holding des österreichischen Investors René Benko – bislang nicht sagen. Außer: mit Kürzungen, Schließungen, Entlassungen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;So wie Iserlohn müssen sich deshalb viele Städte aber auch mit dem Gedanken befassen, was mit ihren Innenstädten passieren soll, wenn mittendrin plötzlich ein riesiges Areal brachliegt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_wCDPlWLEWzks9OybDHeVjNNVRbWictFAmJxqlz_88jc.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: psr&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
"Es war nie ein Karrierewunsch von mir, mal Kaufhausbesitzer zu werden", sagt Iserlohns Bürgermeister Peter Paul Ahrens.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Dass ausgerechnet die Stadt im Sauerland mit ihren 95.000 Einwohnern jetzt als Vorbild gilt, ist auch ein bisschen Zufall. „Wir haben vor einigen Jahren die komplette Innenstadt erneuert“, erklärt Ahrens. Der Bahnhof ist neu gebaut worden, die Fußgängerzone wurde hübsch gepflastert, und das alte Rathaus im Neurenaissance-Stil von 1876, &lt;a href="http://www.iserlohn.de/kultur/stadtbuecherei/hauptstelle-iserlohn.html" rel="nofollow"&gt;in das die Stadtbücherei gezogen ist&lt;/a&gt;, sieht aus, als sei es eben erst fertig geworden . Nur am Schillerplatz ist bislang nichts passiert – auch weil Karstadt Bedenken gegen die Baumaßnahmen hatte. „Es stand die Drohung im Raum, die Stadt zu verlassen, wenn die Umgestaltung kommt“, sagt Ahrens. Das wollte er nicht riskieren. Mit einem Mal war aber klar: „Mit diesem Anlieger ist schwer zu verhandeln.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurze Zeit darauf folgte die Insolvenz des damaligen Karstadt-Eigentümers Arcandor, der Verkauf zahlreicher Häuser an die Highstreet Holding – und Ahrens beschloss, nicht darauf zu warten, dass andere für ihn entscheiden, wie es am Schillerplatz weitergehen würde.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre Karstadt damals tatsächlich abgewickelt worden, hätte sich Highstreet sicher nicht als erstes darum bemüht, den Standort Iserlohn zu verkaufen, meint Ahrens: „Die Gefahr hätte bestanden, dass das Haus zur Ruine wird – und wir als Stadt keine Chance mehr haben, da ranzukommen.“ Also holte sich der Bürgermeister die Zustimmung des Stadtrats und gab selbst ein Angebot ab. Im Juli wurde der Vertrag unterschrieben. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den Fall, dass Karstadt Iserlohn tatsächlich in den kommenden Jahren aufgibt, gibt es noch keinen Masterplan. Aber Ahrens weiß, dass er einen braucht und hat jetzt freie Hand, in den kommenden Monaten daran zu arbeiten. Als erstes soll eine Entwicklungsgesellschaft gegründet werden. Und Ideen gibt es auch schon, natürlich.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;„Wir wollen den Schillerplatz als öffentliche Fläche neu gestalten. Wir können uns eine Mischung aus Geschäften, Wohnungen und Verwaltung vorstellen – um zum Beispiel unser Einwohnermeldeamt zum Bürgeramt umzubauen, wofür bisher der Platz nicht reicht.“ Ein Shoppingcenter komme nicht in Frage. Viele Handelsketten sind mit ihren Filialen schon in der Fußgängerzone untergekommen. Dazu gibt es dort zahlreiche Geschäfte, die noch von ihren Inhabern geführt werden, unter anderen ein großes Modehaus. Direkt neben Karstadt hat ein kleines Center mit Eiscafé, jungen Modeläden und Smoothie-Bar aufgemacht. Deshalb befürchtet Ahrens auch keine drastischen Auswirkungen für die Innenstadt, falls die Warenhauskette sich tatsächlich zurückziehen sollte. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den 70er-Jahren gab es mal die Überlegung, am anderen Ende der Innenstadt auch noch Kaufhof anzusiedeln, weil die Warenhäuser als Magneten galten, die eine Stadt braucht. Was für ein Irrtum, dass das ewig so bleiben würde! „Zwar sagen immer noch viele Iserlohner: Ohne Karstadt geht es nicht. Aber die Magnetwirkung hat mit dem aktuellen Konzept stark nachgelassen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Zuge der vielen Reformversuche hat Karstadt sich selbst entmagnetisiert. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ähnlich wie das frühere Schwesterunternehmen Hertie, das vor neun Jahren aus dem Konzern herausgelöst und an einen britischen Finanzinvestor verkauft wurde, der das Unternehmen 2008 jedoch zur Insolvenz anmeldete. Seitdem stehen die meisten der alten Häuser leer. Welche Konsequenzen das für die unmittelbare Umgebung hat, lässt sich derzeit nirgendwo so gut besichtigen wie in Porz. Seit fünf Jahren hat der Kölner Stadtteil mit seinen 14.000 Einwohnern exakt die Ruine in seiner Mitte stehen, die Iserlohn vermeiden will. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_QvJNHwRKvsMuWAviBkNOWo3TTS_4z2RrbQ4oRVF9mr8.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Ruine mit Bauwagen: Hertie in Porz ist seit fünf Jahren geschlossen.&lt;span&gt;
Foto: psr&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Die Innenstadtgemeinschaft (ISG), mit der die Händler gegen den Abstieg kämpfen, hat eine Leuchtreklame über den Eingang zur Fußgängerzone gehängt: „Porzity – Ziel vieler netter Leute“. Aber die netten Leute bleiben weg, seit es sich in den umliegenden Shoppingcentern besser einkaufen lässt. &lt;a href="http://www.ksta.de/porz/einzelhandel-koeln-kaum-noch-leben-in-der-porzer-city,15187570,22308020.html" rel="nofollow"&gt;Und die Geschäfte machen zu.&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;„Ich hab vor einiger Zeit mal nachgezählt: In der Porzer Innenstadt gibt es über 30 Leerstände“, sagt Patrik Wiesner, Geschäftsführer der ISG. „Seit Hertie zu hat, ist es schwerer geworden, viele Sachen in der Innenstadt zu kaufen, und sei es nur ein einfaches Herrenhemd.“ Die, die noch herkommen, können schwerlich den grauen Klotz ignorieren, der den Blick auf den Rhein versperrt und sich jederzeit als Kulisse für einen Roland-Emmerich-Endzeitfilm eignen würde. Die Scheiben sind verschmiert, die Wände zugesprayt, wer reinschaut, muss sich danach erstmal die Spinnweben aus dem Gesicht streichen. Der Mann von der Immobilienbetreuung berichtet von Vandalismus und nächtlichen Einbruchversuchen. Die Unterführung zur Stadt hin ist eine düstere Grotte. Am Eingang hängt noch das Buffetversprechen: „Wählen Sie 5 Teile von unserem reichhaltigen Frühstücks-Buffet für nur 3,50 €!“ Im Café nebenan weiß die Mitarbeiterin auch nicht mehr, was sie dazu noch sagen soll: „Mit uns redet ja keiner.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anfang des Jahres hat die Stadt Köln die Immobilie gekauft, um diesen Zustand zu beenden. Aber bislang ist nicht viel passiert. Das ärgert die Porzer, sie fühlen sich von der Politik im Stich gelassen. Im Oktober haben sie in der Innenstadt Plakate aufgehängt, auf denen der Kölner Oberbürgermeister aufgefordert wird: „Herr Roters! Wann passiert ENDLICH was mit unserem Hertie?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_IKRPBUJDlFUlE6h0fc_QitswgmjqZf4QmtdVl6ZNlvk.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Porzer Protestplakate.&lt;span&gt;
Foto: psr&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Die Politik hat reagiert und angekündigt, bis Ende Januar eine Machbarkeitsstudie vorzulegen, um dann zu entscheiden, was passiert. Ein Abriss wäre teuer. Und ein Umbau aufwändig, weil kein Mensch mehr tausende Quadratmeter Fläche auf zwei Etagen braucht, noch dazu ohne Fenster. „All das, was jetzt passiert ist, hätte die Stadt auch schon direkt nach dem Kauf der Immobile veranlassen können“, meint Wiesner.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wir verstehen sehr gut, dass das leerstehende Kaufhaus als Fremdkörper für Porz eine Belastung ist“, erläutert Anne Luise Müller, Leiterin des Kölner Stadtplanungsamts, das sich um die Entwicklung kümmern soll. „Aber wir sind an Vorgaben gebunden.“ Ratsbeschlüsse hätten eingeholt werden müssen, ein Aufgabenprofil für die Studie musste erstellt werden, das habe Zeit in Anspruch genommen. Das viel größere Problem sei ohnehin der lange Leerstand nach der Insolvenz gewesen, sagt Müller: „Es kamen immer wieder ‘weiße Ritter’ in die Stadt, die erklärt haben, was sie alles umsetzen wollen – aber mit Maßnahmen, die unserer Ansicht nach für den Ort nicht angemessen und verträglich gewesen wären.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Investoren wollten das Kaufhaus nur unter der Bedingung übernehmen, dass ihnen die Stadt gleich auch noch erlaubt hätte, den davor liegenden Friedrich-Ebert-Platz bis zur Kirche zuzubauen. Das sei aber nicht in Frage gekommen. Jetzt muss die Stadt selbst ran.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_fA_nPvTtgdUKKWSEALzmPnsS81b9omFhfMGpK4pEt1Y.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Hertie in Porz: Wenigstens die Filmkulisseneignung steht außer Frage.&lt;span&gt;
Foto: psr&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Amtsleiterin Müller ist optimistisch, „dass sich das Grundstück zu einem schönen innerstädtischen Quartier entwickeln“ lasse, wenn die Stadt nun für die richtigen Bedingungen sorge. „Es sagt ja niemand, dass an dieser Stelle wieder ein Kaufhaus im jetzigen Umfang stehen muss.“ Wie in Iserlohn wird eine Kombination aus Wohnungen, Verwaltung und Handel favorisiert. Falls sich dafür ein Investor findet. Wiesner von der Innenstadtgemeinschaft sagt: „Wir hoffen das Beste, wissen aber auch, dass es sicherlich noch drei bis fünf Jahre dauern kann, bis hier wieder was steht. Die Situation in der Innenstadt wird in dieser Zeit auf jeden Fall nicht besser.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Drei bis fünf Jahre. Das ist eine kleine Ewigkeit, so schnell wie sich das Einkaufsverhalten vieler Menschen gerade ändert. Im Grunde genommen müssten die Städte bei ihrer Planung heute schon die Veränderungen der Zukunft berücksichtigen, von denen niemand so genau weiß, wie drastisch sie ausfallen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber es gibt Prognosen. Am Institut für Handel und Internationales Marketing an der Universität des Saarlands gehen die Forscher davon aus, dass der Online-Handel in den kommenden Jahren stark zunehmen wird. Auf mindestens 25 Prozent schätzt Professor Joachim Zentes den Anteil bis zum Jahr 2024: „Das bedeutet auch, dass wir in Deutschland 25 Prozent Einzelhandelsflächen zuviel haben werden. Es wird also massiv Leerstände in den Städten geben.“ Viele große Händler bräuchten nur noch zwei Drittel oder gar die Hälfte der Fläche, als Showroom für Produkte, die dann online geordert werden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mag sein, dass der Ausfall eines Warenhauses aufgefangen werden kann. Aber was passiert, wenn als nächstes Elektronikhändler wie Media Markt und Saturn ihre Läden schrumpfen? Iserlohn und Porz sind dann bei weitem keine Ausnahme mehr.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ich habe das Gefühl, die Kommunen sehen das in dieser Dramatik noch nicht“, sagt Zentes. Handelsimmobilien, nicht nur Kaufhäuser, müssten aufgekauft und anderweitig genutzt oder gleich ganz abgerissen werden. „Wir gehen davon aus, dass das nur mit Fördermitteln des Bundes oder der Länder finanzierbar sein wird.“ Eine weitere Möglichkeit sei es, Fußgängerzonen zu verkürzen. „In den 60er- und 70er-Jahren sind, vor allem im Ruhrgebiet, mit Bundesbaumitteln neue Fußgängerzonen geschaffen worden, bei denen heute zur Diskussion steht, ob sie auf Dauer zu groß sind.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Städte begehen dennoch den Fehler, weiter neue Flächen zu vergeben – &lt;a href="https://krautreporter.de/78--kaufland-kommt" rel="nofollow"&gt;an Riesendiscounter wie Kaufland&lt;/a&gt; oder Shoppingcenter, die sich gegenseitig kannibalisieren. Damit verschärft sich die Problematik noch.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Patentrezept, um die Verödung ganzer Innenstadtteile zu vermeiden, gibt es nicht. Es sieht aber so aus, als sei es eine gute Idee, augenblicklich mit der Suche danach anzufangen. Iserlohn hat ein paar Jahre Vorsprung: Vor dem Kaufhaus übernahm die Stadt bereits den alten Bahnhof von der Deutschen Bahn, riss ihn vollständig ab und beauftragte einen Bauunternehmer mit dem Neubau samt Vermietung.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_cPDoKR9antXQOCPmHy2bgrtHbcjfQ_PO9EL8jW4-JZc.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Bahnhof in Iserlohn: Modernes Bürogebäude mit "Döneria" (leider nicht im Bild).&lt;span&gt;
Foto: psr&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Dass das Gebäude nachher von Fonds zu Fonds weitergereicht wurde, hat uns aber gestört – und wir haben gedacht: Wenn die alle damit Geld verdienen können, müssten wir das doch auch“, sagt Bürgermeister Ahrens. Also machte die Stadt von ihrem Vorkaufrecht Gebrauch und ist seitdem Besitzerin eines Bahnhofsgebäudes, in dem neben einem Bäcker auch ein Café, ein Friseur, die „Döneria Maxim Grill“ und das Iserlohner Stadtmarketing untergebracht sind. Der erste Stock wird von der Volkshochschule genutzt. Selbst das Dachgeschoss ist vermietet, was den Privatinvestoren vorher über Jahre nicht gelang. Für die war die Immobilie nur eine unter vielen. Für die Stadt ist es – ihr Bahnhof.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Stadtentwicklung wird von uns Politikern zwar mit gelenkt, aber wir sind nicht die eigentlichen Akteure“, sagt Ahrens, der Raumplanung studiert hat, bevor er in die Politik gegangen ist. „Zu 90 Prozent passiert das durch private Investitionen. Die Gelegenheiten, die sich uns bieten, müssen wir deshalb nutzen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit nach den Warenhäusern nicht auch noch die Innenstädte entmagnetisiert werden.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aufmacherfoto: psr&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Audiofile wurde erstellt von &lt;a href="http://detektor.fm/" rel="nofollow"&gt;detektor.fm&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2014 10:19:27 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/142--der-burgermeister-und-sein-kaufhaus</link>
      <guid>https://krautreporter.de/142--der-burgermeister-und-sein-kaufhaus</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Obamas letztes Großprojekt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rot-Rot-Grün in Thüringen hat sich auf Koalitionsvertrag geeinigt&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Erfurt stellt die künftige rot-rot-grüne Landesregierung unter Führung des Linken Bodo Ramelow heute ihren Koalitionsvertrag vor. Bei den Zielen des Vertrags fielen den Medien gestern vor allem die Aufbereitung der DDR-Vergangenheit und des NSU-Terrors auf. Beispielsweise soll der Verfassungsschutz reformiert und das bisherige System der V-Leute abgeschafft werden, also bezahlte Verfassungsschutz-Mitarbeiter oder -Informanten, die undercover in der rechten Szene arbeiten. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=0c428d9575&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;) Außerdem soll der tatsächlich im Vertrag so benannte „Unrechtsstaat“ DDR aufgearbeitet werden. Die Formulierung war bisher von der Bundesführung der Linken abgelehnt worden. Wegen der Historie der Linken als Nachfolgepartei der SED-Machthaber in der DDR wird die rot-rot-grüne Landesregierung aus Linke, SPD und Grünen besonders kritisch betrachtet. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=4c177e9e66&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Zeit Online&lt;/a&gt;)   &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Obama kämpft mit Immigrationsreform um sein Vermächtnis&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit den Zwischenwahlen gilt Barack Obama als Präsident zwar geschwächt, aber trotzdem kristallisiert sich nun sein vermutlich letztes Großprojekt heraus: die Einwanderungsreform vorantreiben. Unter anderem sollen Eltern von Kindern mit US-Staatsbürgerschaft leichter Arbeitserlaubnisse bekommen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=e2777a8afb&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;tagesschau.de&lt;/a&gt;) Bei Obamas Gegnern rufen die Pläne starke Ablehnung hervor. Viele Republikaner wollen eine harte Linie in der oft mit Kriminalitätsängsten verbundenen Ausländerdebatte beweisen. Andererseits könnte sich diese Strategie auch als Fehler herausstellen, denn die Partei muss dringend attraktiver für die immer größere Gruppe lateinamerikanischer Wähler werden. Doch Obama will die Republikaner ohnehin umgehen und die Reform per „Exekutivorder“ voranbringen, eine Art Sonderrecht des Präsidenten zu bestimmten Themen ohne Zustimmung von Senat und Repräsentantenhaus zu handeln. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=13cd0252d9&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;vox.com&lt;/a&gt; mit toller Aufbereitung, auf Englisch) Unter Obama wurden übrigens monatlich rund 30.000 Immigranten ausgewiesen, bei seinem Vorgänger George W. Bush waren dies nur 20.000. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=2c229d0d3b&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Neue Zürcher Zeitung&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Mailänder Wald-Hochhaus gewinnt Architekturpreis&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ein Hochhaus mit vielen Bäumen drauf“: Was nach Kinderidee zur Zukunft des Städtebaus klingt, hat gestern den „Internationalen Hochhauspreis“ gewonnen. Auf dem Mailänder „Bosco verticale“, also etwa „Wald senkrecht“ genannten Komplex wachsen hunderte Büsche und Bäume. 118 Wohnungen bietet das sehenswerte Ensemble, in Italien kam es zur Eröffnung super an. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=4bcb872fb3&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;h&lt;/a&gt;&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=1e55caea0d&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;eute.de&lt;/a&gt;) Für uns war der Preis eine glückliche Fügung, denn nach kurzer Suche zum Thema stößt man im Netz auf das Kleinod &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=5fee0a0d66&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Stadtaspekte&lt;/a&gt;, ein Blog zu allen Aspekten des Städtebaus. Feuilletonistischer Ansatz, viele lange Geschichten, spannende Interviews. Was will man mehr? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestück: Ein Mann entscheidet über Flüchtlingsschicksale&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passend zur Debatte in den USA fiel uns dieses Lesestück in die Hände: Für die &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=6cb6757ca5&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Zeit&lt;/a&gt; hat Mariam Lau einen 35 Jahre alten Mann aus Chemnitz mit einem äußerst verantwortungsvollen Beruf besucht. Er arbeitet für das Bundesamt für Migration und entscheidet, welcher Flüchtling abgewiesen wird und welcher bleiben darf. Der Artikel lässt aber auch erahnen, wie sich die Arbeit der Beamten im letzten Jahrzehnt verändert hat. „Thomas E. kommt aus Havelberg, (…) und wollte Entscheider werden, ‘weil man da Verantwortung hat. Weil ich mich für Politik interessiere. Weil mir das Spaß macht hier, mit den Menschen, mit diesen unterschiedlichen Kulturen.’ Leise fügt er hinzu: ‘Ich bin keine Maschine.'“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2014 08:42:38 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/152--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/152--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Die wilde Novemberjagd</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/149/main_6h2a3plrjYp-lP8oK-WbhPC9w-QS8A4R5wo6cah58ak.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geschichten über die Welt, erwittert durch seltsame Hunde. In der dritten Episode unserer kynästhetischen Graphic Novel heißt Wuffwuff jetzt nur noch W., Tuli lebt nun bei ihm und den Hunden in der Remise zwischen Hasenheide und Friedhöfen. Noch versteht er es nicht, durch die Mauer zu morphen, weil er sich selbst nicht vergessen kann. Der Dickkopf geht nicht durch.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_LjEnCKTTWEC7rxkRPB5VP-UpaXDRvdG8zAY4Kh_HhUs.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;W. zeigt Tuli sein Zimmer, neben dem Tor zum Friedhof. Hier lernt Tuli auf dem Weg zur GROSSEN REPORTAGE, sich selbst zu vergessen. Lass hinter dir, wer du warst. Vergiss auch, wer du sein wirst. Dein Wille zählt nicht mehr. Das Material übernimmt die Regie, die große Mutter, in der du nur ein Schräubchen &lt;a href="https://twitter.com/HansHuett/status/534105030711083008" rel="nofollow"&gt;bist&lt;/a&gt;. Sieh, dass du dich endlich da befindest, wo du hingehörst, hart am Rand zum Nichts. W. hat seine Lektion bei &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Staatsfeind_Nr._1" rel="nofollow"&gt;Gene Hackman&lt;/a&gt; und Edward Snowden gelernt. Tuli muss daher sein gesamtes elektronisches Equipment in die Tiefkühltruhe packen. Erst jetzt versteht er, worauf er sich eingelassen hat.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_AUrmUc4_xeJc1-sUooO71pPa5DWPepc5NF0PZzuB_KE.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zara kehrt im Wachtraum zurück nach Kabul. Wieder hört er den geilen Zwerg. Heute singt er nicht Umm Kulthum. Heute singt er &lt;a href="http://www.sing365.com/music/lyric.nsf/For-All-We-Know-lyrics-Nina-Simone/A52FE1C84826A19E482569A10020951A" rel="nofollow"&gt;ein Lied von Nina Simone&lt;/a&gt;. Seine Baritonstimme ein Echo von Zaras Begegnung mit dem Tod.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_2eNvyGDmWeOBnkETMgHSDQS0stjqbEfJ0VESXGZEbAk.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Seinen &lt;a href="http://nihilsentimentalgia09.files.wordpress.com/2013/03/haraway_companion_species_manifesto.pdf" rel="nofollow"&gt;Companion&lt;/a&gt; hat er erwischt. In dieser Nacht sieht Zara ihn von hinten, wie es den Dahingegangenen gebührt. Der Rückflug mit dem &lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2012-06/niebel-teppich-merkel" rel="nofollow"&gt;Teppichtransporter&lt;/a&gt; rettete Zara vor der Rachsucht des geilen Zwergs. Eingewickelt in einen erlesenen unverzollten Afghanen wurde Zara über Usbekistan ausgeflogen, zu Wuffwuff, den wir bis auf Weiteres nur noch W. nennen, um unseren Lesern einen Gefallen zu erweisen.&lt;/em&gt; &lt;em&gt;W.s Remise nennen sie an den Einsatzorten von&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Kabul bis Port-au-Prince &lt;strong&gt;The Quadruped Veterans´ Nursery Home&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_IK6na219ZsVmgAQcoD3duPOjqhA0aR8TGZ_3EgymoKQ.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dieser Augenblick ist noch immer gefroren. Zara gerät aus dem Tritt. Die erhobene Pfote katapultiert ihn aus der Routine des Bombenschnüfflers. Er erfasst ein neues Ziel, wie ein Vorstehhund. Die GoPro auf dem Hunderücken ist &lt;a href="http://www.comlink.de/cl-hh/m.blumentritt/benjamin.htm" rel="nofollow"&gt;nach hinten gerichtet&lt;/a&gt; und  lässt den Operator in der Einsatzzentrale im Dunkeln darüber, was gleich passiert.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_FCYhgpFM2nd_GWZoGCHI7NZJ4zUrvA8X6Os__TG7ZhU.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Am nächsten Morgen geht W. mit den Hunden auf Jagd. Heute suchen sie in der Hasenheide nach Dachskacke, einem erlesenen Duft, der literarisch in &lt;a href="http://www.taz.de/!100282/" rel="nofollow"&gt;Misskredit&lt;/a&gt; geraten ist. Aber was wissen Hunde von Literatur? Dachskacke hat für sie einen Hautgout, den wir vielleicht mit Lakritzkonfekt im Kino vergleichen können, nur dass wir uns darin nicht wälzen, um mit diesem Aroma im Fell eins zu werden.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_KwYPV_d562Q2LK4FFG04202Y2-HbZVpLQusZUb9nAH8.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tuli schaut skeptisch. Ach - wäre die Skepsis der Journalisten doch noch, was sie vielleicht einmal gewesen ist, ein &lt;a href="http://www.auswaertiges-amt.de/DE/Infoservice/Presse/Reden/2014/141115_Rede_BM_anl%C3%A4sslich_Verleihung_Lead_Awards.html" rel="nofollow"&gt;Zeichen für unabhängiges Denken&lt;/a&gt;. Doch Tuli scheint sich nur zu fragen, was W. mit dem Dachskackenglas vorhat.Wohin führt das?&lt;/em&gt;  &lt;em&gt;Tulis Haltung scheint zu sagen: Ich glaube an nichts. Das Nichts aber ist größer, als Tuli ahnt, ganz unabhängig davon, was er glaubt oder nicht.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_rGAgOEmzq3KraxMFWU21Uwr1B-JJ6PvRaSvg3y6vPAs.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;In diesen Novembertagen liegt über der &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Volkspark_Hasenheide" rel="nofollow"&gt;Hasenheide&lt;/a&gt; etwas, was die Menschen nur ahnen, die Hunde aber wittern. Sie jagen nach Dachskacke - und mit ihnen jagt &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Wilhelm_%28Brandenburg%29" rel="nofollow"&gt;der Große Kurfürst&lt;/a&gt; durch sein Revier. Darüber liegen die Schuttberge des Zweiten Weltkriegs. Für die Hundenasen ist das kein Problem. Ein Molekül reicht, und sie jagen im Gleichklang mit dem Schemen des Großen &lt;a href="http://mindhacks.com/2014/11/04/hallucinogenic-bullets/" rel="nofollow"&gt;Jägers&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_7sWYXgM4cvuVPrDqoYqQzERxviPxPYjEoP9nzIZWTyw.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anti hat Witterung aufgenommen. Weit und breit kein Dachs in Sicht. Aber der Geruch ist da, und dann etwas, was nur sie spürt, die Veteranin aus Port-au-Prince. Nein, nicht die Trümmer des großen Kriegs. Um die Rentner am Kaffeetisch der Hasenschenke weht etwas Anderes. Die Trümmer, unter denen sie begraben liegen, tragen sie mit sich herum. Anti, &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Antisthenes" rel="nofollow"&gt;der reine Hund&lt;/a&gt;, der sie ist, spürt das.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_hYJY7FvytGiguURftX2vLzoXzjKM-ul-zmdG-FHLdWs.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anti hüpft auf den Schoß der alten Frau und schnurrt wie eine Katze. Leise singt die vor sich hin. Anti kennt das &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/%C3%84nnchen_von_Tharau" rel="nofollow"&gt;Ännchen von Tharau&lt;/a&gt; nicht, auch nicht &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Simon_Dach" rel="nofollow"&gt;Simon Dach&lt;/a&gt; oder die nach ihm benannte Straße in Berlin-Friedrichshain. Sie hört, wie die alte Frau das Lied singt, mit hoher dünner Kopfstimme, und verwandelt sich für diesen Augenblick aus freien Stücken in eine Katze, als Joker und Platzhalter einer &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=eW5yWUKDMpg" rel="nofollow"&gt;ausfransenden Realität&lt;/a&gt;. Anti hat nicht nur den Dachs gefunden (im Futter der Weste), sie hat auch einen Weg gefunden, für diesen Augenblick &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=irLsjBDPe5c" rel="nofollow"&gt;der Wirklichkeit abhanden zu kommen&lt;/a&gt;, die die alte Dame unter den Trümmern ihrer Geschichte begräbt.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die alte Dame, nennen wir sie E., lebt im Pflegeheim des Heiligen Hieronymus in Kreuzkölln. Was hat Anti, die Erdbebenveteranin, zu ihr geführt? Was macht übrigens die Bombe in der Hasenheide? Und warum ist Tuli in W.s Veteranenheim gezogen? Das erzählen wir nächste Woche in Episode 4.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Zum Nachlesen: Was geschah zuvor in &lt;a href="https://krautreporter.de/95--wuffwuffs-veteranen-und-ihre-abenteuer" rel="nofollow"&gt;Episode eins&lt;/a&gt; und &lt;a href="https://krautreporter.de/122--wuffwuffs-veteranen" rel="nofollow"&gt;Episode zwei&lt;/a&gt;? Was ist der &lt;a href="https://krautreporter.de/93--kynasthesie-eine-graphic-novel" rel="nofollow"&gt;Hintergrund&lt;/a&gt; der Geschichte?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kynästhesie ist eine Graphic Novel von Josefina Capelle (Grafik) und Hans Hütt (Text)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 18:43:30 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/149--die-wilde-novemberjagd</link>
      <guid>https://krautreporter.de/149--die-wilde-novemberjagd</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Die heimlichen Fernsehkritiker</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/144/main_Z21F9VEQkUWz1_ARRqbTFuXzuoohJDonjx3nBp4p-A8.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle paar Jahre sorgt der Programmbeirat der ARD für Aufsehen, wenn kritische Anmerkungen von ihm an Sendungen des Ersten bekannt werden. Eigentlich tagt er im Verborgenen und will das auch so. Einblicke in die Arbeit eines Gremiums, das im Dienst der Allgemeinheit stehen soll, die Öffentlichkeit aber nicht als Verbündeten sieht.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als der Programmbeirat der ARD am 17. Juni in Berlin zu seiner 582. Sitzung zusammentrat, stand nicht nur die Berichterstattung über die Ukraine auf der Tagesordnung. Das Gremium sorgte sich unter anderem auch um „Sherlock“, die BBC-Serie, deren dritte Staffel das Erste gerade gezeigt hatte. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die hatte nämlich in der ARD zwar den bislang höchsten Marktanteil aller Staffeln bei den jüngeren Zuschauern erreicht, aber den niedrigsten bei den älteren, wie der stellvertretende Programmdirektor Thomas Baumann berichtete.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Sitzungs-Protokoll notiert dazu:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;‘Sherlock’, wird aus dem Programmbeirat erklärt, werde zunehmend komplex in der Darstellung, die Handlung in der dritten Staffel gleite manchmal ins Abstruse, und man könne gut nachvollziehen, dass dies nicht jedermanns Geschmack sei. Dennoch sei es sehr gut, dass solche modernen, innovativen Formate ins Programm genommen würden. Würde aus der Tatsache, dass ‘Sherlock’ beim älteren Publikum weniger gut ankomme, auch Konsequenzen gezogen?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Herr Baumann erläutert, dass Das Erste bei dieser BBC-Serie allenfalls ein kleines Wörtchen mitreden könne, aber im Wesentlichen keinen Einfluss auf die Gestaltung der Serie habe.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Und so werden vermutlich auch zukünftige Folgen von „Sherlock“ ohne Rücksichtnahme auf die Befindlichkeiten des älteren deutschen Publikums produziert werden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat war bis vor wenigen Wochen vermutlich das unbekannteste aller ARD-Gremien. Dann &lt;a href="http://www.heise.de/tp/artikel/42/42784/1.html" rel="nofollow"&gt;wurde öffentlich&lt;/a&gt;, dass die eigentlich im Verborgenen arbeitende Runde die Berichterstattung im Ersten über die Ukraine-Krise teilweise sehr kritisch beurteilt hatte - und die Aufregung war groß.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist allerdings nicht das erste Mal, dass sowas passiert. Im Frühjahr 2008 sorgte das vernichtende Urteil des Gremiums über die damals neue Talkshow von Anne Will für Unruhe. Die „Süddeutsche Zeitung“ hatte ausführlich aus dem internen Papier zitiert. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Jahre später machte die Taz öffentlich, wie deutlich der Programmbeirat sich intern dafür ausgesprochen hatte, die Zahl der Polit-Talkshows zu reduzieren. Der öffentlichen Debatte darüber gab das erheblichen Zunder. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist das für ein merkwürdiges Gremium, das sich eigentlich im Auftrag der Zuschauer kontinuierlich mit dem Programm des Ersten beschäftigt - und dabei fast ganz im Verborgenen agiert, wenn nicht seine interne Kritik gerade wieder von interessierter Seite lanciert wird und entsprechendes Aufsehen erregt?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_m2te2_6E8gMcfoZHmdPBH3db-ZlRKxU68eqZJ1MYkNI.jpeg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Der ARD-Programmbeirat, oben, von links: Paul Siebertz, Geesken Wörmann, Judith von Witzleben-Sadowsky, Walter Spieß, Markus Weber; unten: Marliese Klees, Susan Ella-Mittrenga, Monsignore Stephan Wahl, Stefan Gebhardt&lt;span&gt;
Foto: BR / Theresa Högner&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Sie treffen sich zehnmal jährlich für ein bis zwei Tage, reihum immer bei einer anderen ARD-Anstalt. Der Rundfunkrat jedes Senders schickt einen Vertreter in den Programmbeirat, neun sind es insgesamt. Sie verteilen vorher Beobachtungslisten, welche Sendungen geguckt werden müssen und wer über was referiert, und schauen überhaupt aufmerksam Das Erste. Während die Rundfunkräte der einzelnen Anstalten nur für das jeweilige Programm ihrer Sender zuständig sind, nehmen sie das Gemeinschaftsprogramm in den Blick - haben aber nur beratende Funktion und keinerlei Sanktionsmöglichkeiten.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ARD-Programmdirektor Volker Herres oder sein Vertreter ist bei den Sitzungen immer dabei. Alle drei Monate trifft sich der Programmbeirat mit der &lt;a href="http://www.ard.de/home/intern/fakten/abc-der-ard/Staendige_Fernsehprogrammkonferenz/469426/index.html" rel="nofollow"&gt;Fernsehprogrammkonferenz&lt;/a&gt;, in der die Chefs der einzelnen Rundfunkanstalten das Gemeinschaftsprogramm zusammenstellen. Der Vorsitzende des Programmbeirates nimmt auch an den Sitzungen der &lt;a href="http://www.ard.de/home/intern/gremien/aus-der-gvk-arbeit/Aus_der_GVK_Arbeit___Uebersichtsseite/677162/index.html" rel="nofollow"&gt;Gremienvorsitzendenkonferenz der ARD&lt;/a&gt;  und den &lt;a href="http://www.ard.de/home/intern/fakten/abc-der-ard/466754/index.html" rel="nofollow"&gt;Hauptversammlungen der ARD&lt;/a&gt;  teil. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Der Programmbeirat hat eine hohe Anerkennung und Akzeptanz bei allen Programmverantwortlichen und in den Gremien“, sagt [Paul Siebertz](http://de.wikipedia.org/wiki/Paul_Siebertz_(Jurist)), ein österreichischer Jurist, der dem Gremium seit vergangenem Jahr vorsteht. Man würde das nicht unbedingt annehmen, wenn man den gereizten Widerspruch hört, den es gibt, sobald wieder einmal Kritik des Programmbeirates öffentlich geworden ist. Oder wenn man die genervten Gesichter der anderen Teilnehmer einer &lt;a href="http://www.ard.de/home/intern/Die_Medienberichterstattung_zur_Ukraine/1362488/index.html" rel="nofollow"&gt;Diskussion über die Ukraine-Berichterstattung bei der Verleihung des Hanns-Joachim-Friedrichs-Preises&lt;/a&gt;  las, in der Siebertz als Außenseiter und Fremdkörper saß. ZDF-Chefredakteur Peter Frey schien sehr froh, dass sein Sender kein solch lästiges Gremium hat. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber diese Diskussionen im grellen Licht der Öffentlichkeit mag der Programmbeirat ohnehin nicht. „Wir sind wenig erfreut, dass Protokolle von uns in die Öffentlichkeit kommen“, sagt Siebertz. „Vertraulichkeit ist die Grundlage für konstruktive Diskussionen mit Verantwortlichen. Eine öffentliche Diskussion ist für den Programmbeirat nicht nützlich. Die Öffentlichkeit kann zu einer Polarisierung beitragen, die nicht erwünscht ist.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat Tradition in diesem Gremium. Danny Brees, der von 1998 bis 2003 Vorsitzender des Programmbeirats war, sagte 2000 dem Bonner „General-Anzeiger“: „Wir gehen ganz bewusst mit unserer Kritik und unseren Anregungen nicht an die Öffentlichkeit. Denn wenn wir wirklich etwas bewirken wollen, ist das interne Gespräch am fruchtbarsten.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist nicht von der Hand zu weisen: In dem Moment, da Kritik aus dem Programmbeirat öffentlich wird, nehmen die Verantwortlichen reflexartig eine Abwehrposition ein - das zeigen die regelmäßigen heftigen Reaktionen. Andererseits ist das natürlich auch Folge davon, dass die Anmerkungen des Programmbeirates zum Programm nicht kontinuierlich und entsprechend vielfältig an die Öffentlichkeit gelangen, sondern fast immer nur in Form von gezielt lancierten Bruchstücken, die entsprechend Aufsehen erregen sollen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist es nicht merkwürdig, dass ein Gremium, das letztlich im Auftrag der Gesellschaft einen öffentlich-rechtlichen Sender beraten und kritisch begleiten soll, fast völlig im Verborgenen tagt? Von der theoretisch in der Geschäftsordnung vorgesehenen Möglichkeit, öffentliche Stellungnahmen abzugeben, macht das Gremium fast nie Gebrauch. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fragt man Siebertz, ob er nicht das Gefühl hat, der Öffentlichkeit, dem Publikum, verpflichtet zu sein, widerspricht er: Er sei nicht als Vertreter des Publikums im ARD-Programmbeirat, sondern des Rundfunkrates des Bayerischen Rundfunks. Er und seine Kollegen berichten an die Rundfunkräte, die sie entsandt haben. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber funktioniert das noch, das Prinzip der Vertraulichkeit? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Und wie das funktioniert!“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angesichts von zehn Sitzungen im Jahr, in denen 400 bis 500 Seiten Protokolle erstellt werden, die hinterher breit in der ARD gestreut werden, sei es eigentlich auch „erfreulich selten“, dass Teile daraus gezielt an die Presse lanciert werden. Auch die Aufregung um die Kritik an der Ukraine-Berichterstattung fand Siebertz eigentlich gar nicht so groß: Print-Medien zum Beispiel hätten nur marginal berichtet. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_wyAv1pR8Hf5EcJxci7xw_gK8bLAgseFZR2foxEYlIQ0.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: ARD/MDR/Axel Berger&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Paul Siebertz&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Der ARD-Programmbeirat ist eines der besten Gremien, die ich kenne“, sagt Siebertz. „Aufmerksamkeit und Engagement sind Basis für extrem konstruktive Diskussionen“. In 90 Prozent aller Fälle sei das Votum der Mitglieder einhellig, und das, obwohl das Gremium außerordentlich heterogen sei: vom Vertreter der Linken aus Sachsen-Anhalt bis zum katholischen Priester aus Rheinland-Pfalz. Deren Positionen in den Diskussionen seien nicht vorhersehbar oder parteipolitisch geprägt, was Siebertz als Ausweis nimmt, dass alle „auf professioneller Basis“ arbeiten. Was sie zu sagen haben über das Programm, werde in der ARD „sehr ernst genommen“, sagt Siebertz. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der dann, nachdem das Telefongespräch eine Weile gedauert hat, plötzlich zurückfragt: „Glauben Sie, dass das irgendjemanden interessiert?“ Eigentlich sei es ihm gar nicht recht, so lange mit mir geredet zu haben. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;55 Seiten umfasst das Protokoll von der Juni-Sitzung; das von &lt;a href="http://www.heise.de/tp/artikel/42/42784/1.html" rel="nofollow"&gt;Telepolis&lt;/a&gt; veröffentlichte kritische Resümee zur Ukraine-Berichterstattung macht nur knapp vier Seiten davon aus. Das Protokoll liefert einen faszinierenden Einblick in die Diskussionen in diesem Gremium, gerade im Detail.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat kritisierte unter anderem die alarmistischen Titel vieler ARD-Talksendungen zum Thema. Die „Günther Jauch“-Sendungen habe man zwar leider nicht ansehen können, weil sie schon nicht mehr in der Mediathek verfügbar waren, aber zumindest die Titel habe man durchgesehen: &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„Putins Machtspiele - Gibt es jetzt Krieg?“ (2. März), „Putin, der Große - Wie gefährlich ist sein Russland?“ (23. März) und „Kriegsgefahr in Europa - Ist Putin noch zu stoppen?“ (4. Mai). Diese Titel seien reißerisch und provozierend und wohl dazu gedacht, Zuschauer zu gewinnen. Sie spielten mit den Begriffen Krieg, Macht und Gefahr - aber um welchen Preis?&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In einem Fall gab Thomas Baumann, der auch ARD-Chefredakteur ist, dem Programmbeirat recht: Den Titel „Kriegsgefahr in Europa - Ist Putin noch zu stoppen“ habe auch er für nicht adäquat gehalten, „aber die Wahl der Titel liege in der Verantwortung der jeweils zuständigen Redaktion, die auch nach seiner Intervention dabei habe bleiben wollen“, notiert das Protokoll. „Wenn in Titeln der Konflikt ohne zwingende Notwendigkeit zu sehr auf eine Person - Putin - fokussiert und diese Person de facto an den Pranger gestellt werde, dann sei nach seiner, Baumanns, Messlatte die Grenze überschritten.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baumann versprach damals auch, mit der „Weltspiegel“-Redaktion des Bayerischen Rundfunks über die Moderationen von Bernhard Wabnitz zu reden, die auch er für ein Stück weit zu stark zugespitzt halte. Dem Programmbeirat waren dessen Anmoderationen und die „sehr aggressive, harte und in hohem Maße wertende Sprache“ aufgestoßen - „man habe sich an die Sprache des Kalten Kriegs erinnert gefühlt“.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unzufrieden waren die Mitglieder des Programmbeirates auch mit der Zuspitzung, wie sie im „Bericht aus Berlin“ gepflegt wird. Im März habe Moderator Rainald Becker „provozierend und wertend begonnen“ und gefragt: „Putin kann vor Stolz kaum noch laufen, die Krim ist weg! Reicht ihm das?“ Seinen Interviewpartner Matthias Platzeck habe er etwa gefragt: „Verstehen Sie Putin?“ und: „Halten Sie Putin für vertrauenswürdig?“ Das Protokoll notierte: „Erfreulich sei, dass es Menschen gebe, die auf solche Fragen sachlich antworteten.“ Und weiter:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Müssten solch provozierende Fragen, wie man sie im ‘Bericht aus Berlin’ erlebt habe, sein? Warum gehe man nicht einmal etwas mehr in Tiefe? Die Interview-Partner dagegen hätten durchwegs sehr nachdenklich und differenziert reagiert, so sehr Becker sie auch zu scharfen Antworten zu reizen versucht habe.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Auch die Berichterstattung zur Europawahl hat sich der Programmbeirat im Juni angesehen, mit sehr unterschiedlichen Befunden. Eine „Hart aber fair“-Sendung (12. Mai 2014) mit dem Titel „Die Euro-Klatsche: EU-Gegner vor dem Triumph?“ sei, so das Protokoll:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;untragbar gewesen, noch unter Stammtisch-Niveau. Es sei der unsagbare Henryk Broder eingeladen gewesen, der mit seinen polemischen Querschlägern jegliche Diskussion zunichte mache, sowie Hans-Olaf Henkel, der populistischen [sic!] Thesen habe behaupten dürfen, ohne dass ihm kompetent widersprochen worden wäre. (…) Allein die Gästeauswahl habe schon von vornherein nichts anderes als EU-Bashing erwarten lassen.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ein etwas merkwürdiges journalistisches Verständnis zeigt sich bei der Kritik des Programmbeirates an der Berichterstattung am Wahlabend:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Als sehr problematisch habe man empfunden, dass gleich die erste Live-Schalte in die Parteizentrale der AfD gegangen sei und ausgerechnet Bernd Lucke bei einer überschwänglichen Rede und anschließendem langem Beifall erfasst habe; überhaupt sei die AfD in dieser Sendung überrepräsentiert gewesen.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dass die AfD (Alternative für Deutschland) aufgrund ihres Wahlergebnisses das Thema des Abends war, scheinen die Programmbeiratsmitglieder nicht nachvollziehen zu können.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie kümmern sich auch um vermeintliche Details, wie die Leistung der Moderatoren:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Schönenborn habe gewohnt souverän agiert. Ehni habe ein wenig exaltiert gewirkt, und Strempel habe seine Sache nach etwas hölzernem Anfang gut gemacht.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bei der „Wahlarena“ mit Martin Schulz und Jean-Claude Juncker hingegen seien die Moderatoren Sonia Mikich und Andreas Cichowicz durch ihre Rolle, bloß Fragen aus dem Publikum weiterzuleiten, „unterfordert“ gewesen: „Für diese Funktion hätte es auch anderes, weniger journalistisch hochkarätiges Personal getan.“ (Namen nennt der Programmbeirat hier leider nicht.)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
  
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat kritisiert Lena Meyer-Landrut, die nach ihrem Sieg beim Eurovision Song Contest erneut Deutschland bei dem Wettbewerb vertreten soll. Bei ihrem Auftritt beim Deutschen Fernsehpreis sei „deutlich geworden, dass die Sängerin mittlerweile ihre Unbefangenheit verloren“ habe, heißt es laut Sitzungsprotokoll. Die 19-Jährige spiele „nun nur noch eine Rolle“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2009&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat spricht sich dafür aus, dass Oliver Pocher bei der ARD bleibt. Das Gremium unterstützt „nachdrücklich“ Bemühungen, Pocher ans Erste zu binden. Er stehe für eine jüngere Generation, die man „nicht allein mit Artigkeiten“ erreichen könne. Mit ihm sei der Sender auch für diese Zielgruppe attraktiv.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2007&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat kritisiert das „Nazometer“, mit dem die ARD-Show „Schmidt &amp;amp; Pocher“ nach dem Eklat um „Tagesschau“-Moderatorin Eva Herman vermeintlich nazifreundliches Vokabular testete, darunter auch Begriffe wie „Gasherd“ und „Duschen“. „Der Programmbeirat bedauert, dass Harald Schmidt, Oliver Pocher und die zuständige WDR-Redaktion es hier an der notwendigen Sensibilität haben fehlen lassen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat kritisiert die „zunehmende Tendenz“ in der ARD, bei Gewinnspielen auf teure 0190er-Nummern zurückzugreifen. Das sei „besonders ärgerlich“ und „nicht hinnehmbar“. Programmdirektor Günter Struve wurde dringend aufgefordert, „von dieser Praxis wieder abzurücken“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1988&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat fordert die ARD auf, Mut zu zeigen und „endlich“ die „Bonner Runde“ an den Wahlabenden einzustellen.Der Bonner Studioleiter und Moderator Ernst Dieter Lueg hatte sich nach der Landtagswahl in Baden-Württemberg durch „insistierende Fragen“ („Der Spiegel“) den Zorn von Helmut Kohl zugezogen. Lueg habe „zwar forsch und überlegt gefragt, jedoch auf die gezeigte Arroganz der Politiker nur unzureichend reagiert. Die journalistische Kompetenz, so wird im Beirat festgestellt, habe hier gefehlt, die Sendung sei geradezu unerträglich gewesen. Er habe sich unverständlicherweise auf eine völlig überflüssige Diskussion mit dem Bundeskanzler eingelassen.“ Die Sendung bringe für den Zuschauer „überhaupt nichts“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1988&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat kritisiert die Kommentare in den „Tagesthemen“: Oftmals seien die Kommentatoren lieblos, „üben sich in der Unverbindlichkeit der Nacherzählung oder versuchen sich gar in Weissagen“. Außerdem sei es ärgerlich, dass unter den 38 Kommentatoren nur eine Frau sei.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1974&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat beklagt sich über Wolfgang Menges Serie „Ein Herz und eine Seele“ und zählt die Schimpfwörter: In vier Sendungen sei 21 Mal „Scheiße“, 17 Mal „blöde Sau“ und 15 Mal „Arschloch“ gesagt worden.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1958&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Programmbeirat fordert, die Namen von Ansagerinnen wie Irene Koss und Ursula von Manescul nicht einzublenden - „um den Star-Kult nicht zu unterstützen“.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aufmacherbild: „Sherlock - Der blinde Banker“, vielleicht für manche Leute ein bisschen verwirrend, am 1. Weihnachtstag um 21:45 auf EinsPlus. Foto: SWR/ARD Degeto/BBC/Hartswood Films&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 11:42:56 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/144--die-heimlichen-fernsehkritiker</link>
      <guid>https://krautreporter.de/144--die-heimlichen-fernsehkritiker</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Do They Know It's Christmas Time? Natürlich!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Fünf Tote - Schlimmster Anschlag in Jerusalem seit Jahren&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit Wochen hat der Streit von Israelis und Palästinensern in Jerusalem an Schärfe gewonnen, gestern hat es einen Anschlag mit fünf Toten gegeben - die schlimmste Eskalation der Gewalt seit sechs Jahren. In einer Synagoge sind vier jüdische Betende getötet worden, am Abend starb ein Polizist an seinen Verletzungen. Die palästinensischen Täter aus dem arabischen Teil Jerusalems wurden wenige Minuten später von Polizisten erschossen. Der Anschlag bricht mit einem Tabu, denn bisher hat es noch keine Angriffe auf eine Synagoge in Israel gegeben. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=d08b12b788&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Spiegel Online&lt;/a&gt;) Der Minister für öffentliche Sicherheit des Landes will nun mehr Israelis erlauben, zur Selbstverteidigung Waffen zu tragen, Ministerpräsident Benjamin Netanjahu kündigte gestern Abend noch die rasche Zerstörung der Häuser der Attentäter an. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=1d0fb518f7&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Zeit Online&lt;/a&gt;/dpa/AFP) Im Zentrum des Konflikts steht wie schon häufiger der Tempelberg in Jerusalem. Auf den erheben sowohl Juden als auch Muslime Anspruch als heiligen Ort. (Kurzes Erklärvideo bei der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=c987583c98&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Tagesschau&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Bahngewerkschaften erklären Tarif-Vorgespräche für gescheitert&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir müssen schon wieder eine neue Abkürzung zu unserer inneren Bahn-Versteher-Fibel hinzufügen: Immer präsenter wird nun nämlich die EVG, die Eisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft. Gestern gab es ein Treffen dieser EVG mit der spätestens seit dem Streik neulich bekannten GDL und Vertretern der Bahn. Es sollten dabei Spielregeln für die parallelen Verhandlungen der Bahn mit EVG und GDL am Freitag festgelegt werden. Am späten Abend sagte die EVG dann, dass selbst diese Vorgespräche gescheitert seien - man sehe schlicht keine gemeinsame Grundlage mit der GDL. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=141cf5bb4a&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Frankfurter Allgemeine&lt;/a&gt;) Es ist auch alles wahnsinnig kompliziert: Die GDL ist eigentlich nur für die Lokführer zuständig, würde aber gerne für das gesamte Zugpersonal verhandeln. Um das kümmert sich die sechs Mal größere EVG - zu deren Mitgliedern wiederum auch viele Lokführer zählen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=170bebf04f&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;) Inzwischen wirkt sich der Konflikt wohl deutlich auf die Stimmung unter den regulären Bahn-Mitarbeitern aus, wie diese tolle Zusammenfassung des seit Wochen schwelenden Streits zeigt. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=5acdcd8aa6&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Zeit Online&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. UN-Sicherheitsrat will IS das Geld abdrehen&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laut Recherchen der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=8650be940c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Welt&lt;/a&gt; will der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen heute neue Sanktionen gegen die Terrorgruppe Islamischer Staat beschließen. Neben dem militärischen Eingreifen der von der USA geführten Allianz soll nun die UN stärker dafür sorgen, dass den Terroristen das Geld ausgeht. Das kann die UN tun, indem sie den Staaten rund um IS - also beispielsweise dem Libanon, der Türkei und dem Irak - erlaubt, Öltransporter zu beschlagnahmen. Bisher zählen Ölförderung und -verkauf zu den wichtigsten Geldquellen der Terroristen. Außerdem setzt sich der Sicherheitsrat dafür ein, dass nationale Regierungen Wege finden, um Ölschmuggler härter zu bestrafen, unter anderem durch Einreiseverbote oder Einfrieren von Konten. Gute Nachrichten kommen dagegen aus der seit Wochen umkämpften Stadt Kobane an der Grenze von der Türkei und Syrien: Dort scheint IS immer weiter zurückgedrängt zu werden. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=e1841eb5cb&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Deutsche Welle&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestück: Weihnachten kommt&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist Mitte November, spätestens jetzt müssen wir unseren Weihnachts-Gram aus der Schublade holen und haben dazu einen hübsch-ironischen Text in der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=2ee5aab5b2&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Washington Post&lt;/a&gt; (auf englisch) gefunden. Die setzt sich auseinander mit dem gerade neu-eingespielten „Do they know it’s Christmas Time?“. Kurze Antwort: Natürlich, sind ja Christen dort in Afrika. Mit dem Geld der neuen Single soll der Kampf gegen Ebola unterstützt werden. Trotzdem sind da folgende herablassenden Textzeilen eher so mittelschön: „There’s a world outside your window, and it’s a world of dread and fear. Where a kiss of love can kill you, and there’s death in every tear“ („Es gibt eine Welt vor deinem Fenster und es ist eine Welt voll Furcht und Angst. Wo ein Kuss der Liebe dich töten kann, und wo Tod in jeder Träne liegt.“)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einem anderen zeitlosen Feiertags-Thema verweisen wir auf unseren Krautreporter Peer Schader: Der ging in seinem &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=68a8901b9c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Supermarktblog&lt;/a&gt; nämlich schon vor zwei Jahren der Frage nach, ob die Weihnachtssüßigkeiten immer früher in den Supermarkt kommen. Spoiler: Nein. (Aber sind ja auch schon zwei Jahre vergangen, also vielleicht… seitdem…)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 08:02:03 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/147--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/147--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>„Zur Not fahnden wir auch per Suchmaschine“</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/135/main_H3LPLPonfsyl7lhpI3GevROWyJwxFxLwaCf9z23yEus.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ist Ebola weit weg? Gefühlt vielleicht. Tatsächlich sind es nur ein paar Flugstunden nach Liberia, Sierra Leone oder Guinea, wo das Virus noch immer wütet. Hochrechnungen zufolge wird irgendwann in den nächsten Monaten auch in Deutschland ein Infizierter auftauchen, der eines der betroffenen Länder noch frei von Symptomen verlassen hat, aber vielleicht auf der Reise, vielleicht auch erst nach seiner Ankunft hier an dem hämorrhagischen Fieber erkrankt. Sonder-Isolierstationen können solche Patienten aufnehmen und versorgen. Wie aber stellt man sicher, dass er niemanden angesteckt hat? Antoni Walczok vom Kompetenzzentrum für hochansteckende Krankheiten und Gesundheitsamt in Frankfurt am Main erklärt, wie man unter größtem Zeitdruck Krankheitserreger aufspürt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Welches war der gefährlichste Erreger, den Sie bisher verfolgt haben?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war im Jahr 2003 das Virus, das &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Schweres_Akutes_Atemwegssyndrom" rel="nofollow"&gt;SARS&lt;/a&gt; (Schweres Akutes Respiratorisches Syndrom) verursacht. Wir waren vorgewarnt worden, dass ein infizierter Passagier am Flughafen ankommen würde. Wir haben ihn dann unter Sicherheitsmaßnahmen aus dem Flugzeug in die Isoliereinheit gebracht, wo er erfolgreich behandelt wurde. Wir mussten aber die mitreisenden Familienangehörigen und die, die direkt um den Infizierten herum saßen, auch unter Beobachtung stellen, um eine Ausbreitung zu verhindern.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Da konnten Sie die Betroffenen ja noch im Flugzeug ansprechen. Was machen Sie, wenn ein Infizierter erst ein paar Tage nach einer Flugreise anfängt, Symptome zu entwickeln?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das läuft im Grunde immer nach dem selben Schema ab: Wir befragen den Patienten nach seinen Aufenthaltsorten in den vergangenen Tagen der Inkubationszeit, also der Zeit der Ansteckung bis zum Auftreten der Krankheitssymptome, und mit wem er da welche Form von Kontakt hatte. In der Regel sind die Kranken sehr kooperativ. Sprachbarrieren überwinden wir im Falle mit der Hilfe von Übersetzern. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und dann beginnt die Suche.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau. Wenn wir Namen haben, suchen wir in den Daten der Einwohnermeldeämter nach Kontaktinformationen, sofern uns keine Telefonnummern der Kontaktpersonen vorliegen. Das &lt;a href="http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/IfSG/ifsg_node.html" rel="nofollow"&gt;Infektionsschutzgesetz&lt;/a&gt; räumt uns dabei umfassende Möglichkeiten ein. Wir nehmen den Datenschutz sehr ernst, aber wenn es darum geht, infektiologische Gefahren für die Bevölkerung abzuwehren, dann sind wir ermächtigt, die Personendaten zu bekommen, die wir brauchen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir arbeiten auch mit dem Robert-Koch-Institut zusammen, das den Kontakt zu den internationalen Gesundheitsbehörden aufnimmt. Für den Fall, dass zum Beispiel mögliche Kontaktpersonen aus einem Flugzeug gar nicht in Frankfurt wohnen, sondern hier nur umgestiegen sind, fordern wir von der Airline die Passagierlisten an. Das ist ein weltweites Netz, das erforderlich ist, um übertragbare Krankheiten über die Grenzen hinaus so schnell wie möglich einzudämmen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie gehen Sie vor, wenn Sie keine Namen haben?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann müssen wir kreativ werden. Wenn der Infizierte sich zum Beispiel in einer öffentlichen Einrichtung aufgehalten hat, dann würde man dort vielleicht einen Aufruf machen. Wenn es eine sehr gefährliche Krankheit ist, und wenn es gar keinen anderen Weg gibt, dann suchen wir Kontaktpersonen auch über die Medien. Einen solchen Fall hatten wir aber noch nicht in hier in Frankfurt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insgesamt scheinen Sie aber eher im Verborgenen zu arbeiten, zumindest bekommt man von Ihrer Arbeit eher wenig mit, wenn man nicht selbst betroffen ist.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Befugnisse sind zwar sehr weitreichend, aber wir müssen auch immer auf die Verhältnismäßigkeit der Mittel achten. Wenn wir mit Hilfe der Medien nach Kontaktpersonen fahnden, dann muss die Gefahr für die Bevölkerung auch groß sein. Bislang haben wir unser Ziel, die Betroffenen in möglichst kurzer Zeit aufzuspüren, noch immer mit anderen Recherchemitteln erreicht.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie nehmen Sie Kontakt auf? Schreiben Sie einen Brief? Fährt da jemand hin, oder schicken Sie eine SMS?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise versuchen wir es zuerst über das Telefon. Der Brief wäre das allerletzte Mittel, wenn wir niemanden ans Telefon bekommen und wir auch unter der Adresse niemanden antreffen. Wir wollen die Kontaktpersonen ja nach Möglichkeit innerhalb von Stunden kontaktieren und nicht Tage vergehen lassen. Wir schreiben auch E-Mails, wenn wir eine Adresse finden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erreichen Sie die meisten Leute ohne Probleme?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Erfahrung zeigt, dass immer weniger Menschen über reguläre Festnetznummern zu erreichen sind. Mobil-Nummern sind die beste Lösung – wenn die denn irgendwo angegeben sind. Aber Sie wissen ja, wie schnell sich so eine Nummer heute ändern kann. Es ist schwieriger geworden als zu den Zeiten, in denen alle nur einen Telefonanschluss hatten, mit einer Nummer, die allgemein bekannt war. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benutzen Sie auch soziale Netzwerke wie Facebook oder Twitter?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch nicht, aber das wird kommen. Das ist uns sehr wichtig. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In anderen Ländern &lt;a href="http://phe.oxfordjournals.org/content/7/1/57.extract" rel="nofollow"&gt;geschieht dies ja bereits&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, vor allem jüngere Bürger erreicht man auf diesen Kanälen heutzutage schneller. Ein fiktives Beispiel: Wir haben einen infektiösen Patienten, der kurz zuvor noch in einer Disco unterwegs war. In einem solchen Fall sind mögliche Kontaktpersonen wahrscheinlich leichter über Facebook oder ähnliche Netzwerke zu finden, als über die herkömmlichen Wege. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Betrachten Sie die Netzwerke nur als Trägermedium für Informationen oder können Sie sich auch vorstellen, gezielt einzelne Personen darüber aufzuspüren, von denen sie keine anderen Kontaktinformationen haben?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir zu einer möglichen Kontaktperson eines Infizierten nur einen Twitter-Account haben, dann benutzen wir auch den. Manchmal müssen wir auch fast kriminalistisch im persönlichen Umfeld einer möglichen Kontaktperson recherchieren, dann suchen wir Verwandte und Bekannte auf, die hoffentlich eine Telefonnummer von der gesuchten Person haben. Wenn wir gar keine Informationen finden, dann benutzen wir auch normale Suchmaschinen, um Hinweise zu finden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ich würde mich wahrscheinlich ziemlich erschrecken, wenn plötzlich jemand vom Gesundheitsamt vor meiner Tür stehen würde. Wie reagieren die Menschen, die Sie ansprechen?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir wissen zu dem Zeitpunkt ja viel mehr über diese Menschen, als die über uns, da muss man sehr behutsam vorgehen. Wir haben aber sehr gut ausgebildete Mitarbeiter, die erstmal den Kontakt knüpfen und die Hintergründe erklären,warum sie sich melden und welche Maßnahmen jetzt notwendig sind. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Beispiel?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist immer sehr stark von den Gegebenheiten abhängig, vor allem natürlich der Krankheit, um die es geht. Nehmen wir zum Beispiel Masern. Dann müssen wir klären, ob die Kontaktpersonen des Erkrankten geimpft sind oder zweifelsfrei nachweisen können, dass sie schon mal daran erkrankt waren. Ist das nicht der Fall und handelt es sich bei der Person zum Beispiel um eine Erzieherin, dann dürfte sie so lange nicht zur Arbeit gehen, bis klar ist, dass sie sich nicht angesteckt hat. Oder – falls sie sich tatsächlich angesteckt haben sollte – wieder gesund ist. Wir können auch bei sehr gefährlichen Krankheiten, solchen die sich leicht verbreiten, schwer zu behandeln sind und schlimme Folgen haben, eine Quarantäne verhängen. Aber auch hier müssen wir die Verhältnismäßigkeit wahren. Das ist ein schwerer Eingriff in die Freiheit eines Menschen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Maßnahmen sind von Fall zu Fall sehr unterschiedlich. Da spielt rein, um welche Krankheit es sich handelt und wann der Kontakt bestand. Ebola zum Beispiel ist in den allermeisten Fällen erst ansteckend, wenn der Infizierte bereits Symptome zeigt. Jemand, der im Flugzeug neben einer Person saß, die zwei Tage später am Ebola-Fieber erkrankt, wird anders überwacht als zum Beispiel die Person, die den Patienten ins Krankenhaus gebracht und ihn dabei berührt hat. Ebola-Patienten sind erst ansteckend, wenn sie erkrankt sind, also Krankheitssymptome zeigen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie stellen Sie sicher, dass Ihren Anordnungen auch gefolgt wird?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können Maßnahmen nicht nur schriftlich anordnen, sondern auch kontrollieren, ob sie eingehalten werden. Wir können das auch bei Nichtbeachtung unter Strafe setzen, in der Regel ist das aber nicht notwendig. Wenn wir vernünftig erklären, haben die meisten Verständnis für die Maßnahmen. Das ist ja kein willkürlicher Akt, der sich gegen eine Person oder Personengruppe richtet, sondern dient dem Zweck, die Mitmenschen zu schützen. Das verstehen die meisten und akzeptieren die Auflagen. Wir versuchen in erster Linie über Verständnis zum Ziel zu kommen und nicht durch Strafandrohungen. Diese Strategie führt meiner Meinung nach auch eher zum Erfolg. Aber ich muss dazu auch sagen, dass wir sehr deutlich erklären, was passiert, wenn die Auflagen nicht eingehalten werden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haben Sie schon mal jemanden unter Quarantäne gestellt?&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kommt sehr selten vor, das haben wir zuletzt bei SARS gemacht. Im Zusammenhang mit Ebola wird momentan diskutiert, wie man mit den Kontaktpersonen eines nachweislich Infizierten umgehen würde. Enge Kontaktpersonen, die wirklich ansteckungsgefährdet sind oder waren – also in seiner unmittelbaren Nähe waren, als er bereits Symptome zeigte – würde man im Regelfall unter Beobachtung, sprich Quarantäne, stellen. Aber in einem solchen Fall haben die Betroffenen wahrscheinlich ohnehin so große Angst, dass sie bereitwillig jeden Tag Fieber messen und die Temperatur dem Mitarbeiter des Gesundheitsamtes mitteilen, oder sich auch untersuchen lassen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachdem ein einzelner Ebola-Kranker Ende Juli von Liberia nach Nigeria gereist war und dort fast 20 Menschen infiziert hatte, mussten die Behörden über 800 Menschen aufspüren, die mit den Erkrankten Kontakt hatten. Nach mehr als einem Monat ohne neue Ansteckung erklärte die WHO das Land Ende Oktober wieder für Ebola-frei. Eine Erfolgsgeschichte der Seuchenabwehr. Wie viele Menschen könnte Ihre Behörde ausfindig machen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir ermitteln so viele Kontaktpersonen, wie in jedem einzelnen Fall erforderlich ist. Sollten wir selbst nicht genügend Personal haben, dann können wir auch andere Stellen um Amtshilfe bitten. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie lange würde eine solche Mobilisierung dauern?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die administrativen Hürden sind niedrig, aber auf Knopfdruck funktioniert das auch nicht. Es sitzen ja nicht irgendwo Menschen rum, die nur auf den Ernstfall warten, sondern die Mitarbeiter müssen aus allen Bereichen zusammengezogen werden. Aber es muss sehr schnell gehen, und deshalb reicht eine Mitteilung an andere Gesundheitsämter aus und man bekommt ad hoc Mitarbeiter, die Listen abtelefonieren und recherchieren können. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das klappt rund um die Uhr und am Wochenende?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedes Gesundheitsamt hat eine permanente Bereitschaft. Entgegen manchen Vorurteilen spielen die regulären Arbeitszeiten da keine Rolle. Ein Virus wartet mit seiner Ausbreitung ja auch nicht, bis das Amt nach dem Wochenende am Montag wieder arbeitsfähig ist. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interessant in diesem Kontext ist das &lt;a href="https://krautreporter.de/61--niemand-will-ihnen-die-hand-geben" rel="nofollow"&gt;Interview&lt;/a&gt;, das Victoria Schneider für Krautreporter mit einem Vertreter von „Ärzte ohne Grenzen“ über die Arbeitsbedingungen bei der Behandlung von Ebola-Patienten in Liberia geführt hat.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aufmacherfoto: Ebola-Virus (CDC/ Frederick A. Murphy)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 17:47:20 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/135--zur-not-fahnden-wir-auch-per-suchmaschine</link>
      <guid>https://krautreporter.de/135--zur-not-fahnden-wir-auch-per-suchmaschine</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Krautrecherche: Hält die Bundesregierung ihre Versprechen?</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/145/main_0fEmfvShQRM9vDgCY9l3wEeT8jKTt-TTccl_ud7Hzoo.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Politik auf die Finger schauen: Das ist das Ziel des "Merkelometer".  Halten die Parteien die Versprechen, die sie in Wahlprogrammen, während des Wahlkampfs und im Koalitionsvertrag gegeben haben? Helfen wir mit, das zu überprüfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Was Politiker versprechen, kann Wahlen entscheiden. Gerhard Schröders Nein zum Irak-Krieg sicherte ihm bei der Bundestagswahl 2003 eine weitere Amtszeit als Bundeskanzler. Andererseits: Umfragen zeigen, dass die meisten Wähler den Versprechen der Politiker nicht vertrauen. Die große Mehrheit glaubt nicht daran, dass die Parteien ihre Wahlversprechen halten: &lt;a href="http://www.forschungsgruppe.de/Umfragen/Politbarometer/Archiv/Politbarometer_2013/Juni_II_2013/" rel="nofollow"&gt;80 Prozent.&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Misstrauen vieler Bürger gründet nur auf einem Gefühl. Soll ich der Regierung trauen? Wie glaubwürdig ist ein Politiker? Solche Fragen lassen sich bisher nur schwer systematisch beantworten.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei lassen sich Wahlversprechen meist recht einfach überprüfen. Und das will ein neues Internet-Projekt leisten, das &lt;strong&gt;&lt;a href="http://merkelometer.de/" rel="nofollow"&gt;Merkelometer.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; Die Macher der Seite – ein kleines Team aus Journalisten und Entwicklern – haben Wahlprogramme, Aussagen aus dem Wahlkampf und den Koalitionsvertrag auf konkrete Vorhaben und Versprechen untersucht und &lt;a href="http://www.wahlversprechen2013.de/" rel="nofollow"&gt;dokumentiert&lt;/a&gt;. Nun wollen sie bis zum Ende der Legislaturperiode verfolgen, welche Vorhaben von der Regierung umgesetzt wurden. Dabei zählen sie auch auf unsere Unterstützung: Wir Krautreporter können dabei helfen, der Regierung auf die Finger zu schauen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebastian Theophil, einer der Gründer des Portals, schreibt:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Weil bisher niemand die Umsetzung aller Wahlversprechen beobachtet hat, wissen wir gar nicht, wie viele ihrer Wahlversprechen die vergangenen Regierungen gehalten haben. Deshalb fehlt uns auch der Maßstab, Regierungen nach ihrer Leistung zu beurteilen. Oder wir können das nur an ausgewählten, besonders wichtigen Vorhaben wie zum Beispiel dem Mindestlohn festmachen. Ich glaube, die meisten Menschen unterschätzen, wie viele Vorhaben einfach abgearbeitet werden.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Das Merkelometer sucht …&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Jeden, der Interesse an Politik hat, der die Nachrichten sowieso verfolgt und der Interesse hat, gelegentlich mal tiefer nachzubohren.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aber ist das nicht viel Arbeit?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Es macht Spaß, sich in die großen Themen genauer einzuarbeiten. Wie steht es denn eigentlich um die Bankenunion, was sind denn genau die Ausnahmen des Mindestlohns? Es macht auch Spaß, sich in die etwas abseitigen Themen einzulesen. Die CDU hat ja auch mehr &lt;a href="http://www.wahlversprechen2013.de/item/190" rel="nofollow"&gt;Forschung zum Bienensterben&lt;/a&gt; versprochen und die Koalition möchte eine &lt;a href="http://www.wahlversprechen2013.de/item/1036" rel="nofollow"&gt;Onlineplattform für die Suche nach haushaltsnahen Dienstleistungen&lt;/a&gt; etablieren, eine staatliche Babysittersuchmaschine sozusagen.&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Im Moment stehen &lt;a href="http://merkelometer.de/#409" rel="nofollow"&gt;83 bewerteten 520 unbewerteten Versprechen&lt;/a&gt; gegenüber. Drei Versprechen sind &lt;a href="http://www.wahlversprechen2013.de/rating/2" rel="nofollow"&gt;als „gebrochen“ markiert&lt;/a&gt;. Es wartet also noch einige Arbeit auf uns.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Besuche &lt;a href="http://merkelometer.de/" rel="nofollow"&gt;Merkelometer.de&lt;/a&gt; und leg gleich los. Oder &lt;a href="mailto:mail@wahlversprechen2013.de" rel="nofollow"&gt;schreibe eine E-Mail&lt;/a&gt; an die Macher. Besonders gesucht sind Rechercheure, die in einem der Politikbereiche über besonderes Fachwissen verfügen. Vielen Dank!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Krautreporter wird in regelmäßig Abständen über den Fortschritt der Ermittlungen berichten.&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Aufmacherbild: &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Angela_Merkel,_Juli_2010.jpg" rel="nofollow"&gt;Armin Linnartz, Wikipedia&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/deed.de" rel="nofollow"&gt;CC-BY-SA-3.0-de&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 13:50:26 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/145--krautrecherche-halt-die-bundesregierung-ihre-versprechen</link>
      <guid>https://krautreporter.de/145--krautrecherche-halt-die-bundesregierung-ihre-versprechen</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Dschihad ist mein Cousin</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/70/main_3cFjOcXLIqGXSdJIfEL-alrTyhy2IkVA9KNRCEc9zrI.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie kann man islamistischen Extremismus verhindern? Ein Projekt in Berlin setzt früh an und arbeitet mit Jugendlichen. Sie lernen dabei zum ersten Mal ihre eigene Religion näher kennen.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Freitagmorgen in einem großen Raum mit hellem Laminatboden und dunklen Bürostühlen in Berlin-Kreuzberg. Eine Gruppe Jugendlicher, zwei Jungs und sechs Mädchen, die normalerweise in der Schule sein müssten, sitzen im Kreis und sehen müde aus. Auf zwei Mädchenköpfen leuchten farbenfrohe Kopftücher. Einer der Jungs trägt ein schwarzes T-Shirt mit der Aufschrift: “I’m a Muslim. Don’t panic.” Im Kreis der Jugendlichen sitzen auch zwei Erwachsene. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chalid Durmosch, dunkler Bart, Brille, Jeans und Sneaker, stellt sich vor: “Meine Mutter ist Deutsche, mein Vater kommt aus Syrien.” Sein Teampartner Shemi Schabat, drahtig und dunkelhaarig, spricht deutsch mit Akzent. Er sagt: “Ich bin in Tel Aviv geboren.” Ein hübsches Mädchen mit einer Masse brauner Locken, das gerade noch in seinem Stuhl zusammengesunken war, richtet sich auf. “Das heißt - Sie sind Moslem, und Sie sind Jude?”, fragt sie. Die beiden Männer nicken. “Wir schlagen uns auch nur ganz selten”, sagt Chalid. Shemi grinst. “Ach so”, sagt das Mädchen langsam. Jetzt sind alle wach. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht ahnen die Jugendlichen an diesem Punkt bereits, dass die beiden Männer an diesem Tag angetreten sind, ihre Welt zu dekonstruieren. Nicht ihre ganze Welt, wohlgemerkt, sondern die schiefen Perspektiven, Missverständnisse und potenziellen Konflikte, mit denen ein muslimischer Jugendlicher in einem sogenannten Problembezirk in Berlin typischerweise lebt. Was an diesem Morgen anfängt, ist ein dreitägiger Kurs, den die Ernst-Reuter-Oberschule im Wedding für die Jugendlichen angefordert hat. Das Trainer-Duo kommt von &lt;a href="http://www.violence-prevention-network.de/projekte-mainmenu-37/maximeberlin" rel="nofollow"&gt;“Maxime Berlin”&lt;/a&gt;, einem Projekt der NGO “&lt;a href="http://www.violence-prevention-network.de/" rel="nofollow"&gt;Violence Prevention Network”&lt;/a&gt; (VPN). &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An Schulen wie der Ernst-Reuter-Schule, mit 80 bis 90 Prozent Migrantenkindern, treffen verschiedene Religionen aufeinander. Das sorgt für Konflikte. Und bringt vielleicht im schlimmsten Fall junge Erwachsene hervor, die bereit sind, für ihre Religion, oder was sie dafür halten, mit Gewalt zu kämpfen. “Die Zahl derer, die nach Syrien ausreisen, geht monatlich hoch”, sagt Cornelia Lotthammer von VPN, “Anfang des Jahres waren es noch 200. Mittlerweile sind wir bei 450.” &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Kurs ist ein Versuch, Radikalisierung bei den Jugendlichen zu verhindern, das Potenzial für Konflikte zu entschärfen. Dafür müssen die Trainer den Kids unter anderem ihre eigene Religion erklären. “Viele haben so ein Halbwissen, was den Islam anbelangt, obwohl sie Muslime sind”, sagt Lotthammer. “Unser Team versucht, den Kindern klarzumachen, was eigentlich im Koran steht, und Vorurteile abzubauen. Das macht sie weniger anfällig für extremistische Prediger. Wir nennen das ‘Grundimpfung’”. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eingeloggte Krautreporter-Mitglieder können &lt;a href="https://krautreporter.de/86--traditionalistischer-mischmasch-im-kopf" rel="nofollow"&gt;hier das gesamte Interview&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; &lt;em&gt;mit Lotthammer lesen.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die 14- und 15 Jahre alten Teilnehmer an diesem Kurs sind keine schwierigen Kandidaten, im Gegenteil: Sie sind engagierte Schüler, Wortführer und Klassensprecher. Weil andere auf sie hören, sollen sie zu Schlichtern ausgebildet werden, die anschließend idealerweise mit wachem Blick durch ihre Schule und ihren Bezirk gehen und sehen werden, wo Konfliktlinien verlaufen - zwischen muslimischen Jugendlichen und Andersgläubigen, aber auch zwischen den Jugendlichen und der Gesellschaft. An diesen drei Tagen werden sie Übungen machen, bei denen sie lernen, wie Ausgrenzen funktioniert, was Situationen zum Eskalieren bringt. Sie werden Löwenkräfte entwickeln, während sie einander auf Stühlen durch den Raum zerren, sie werden zu acht auf zwei Stühlen balancieren, um Kooperation auszuprobieren.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am ersten Tag machen sie eine Übung, bei der sie den verschiedenen Teilen ihrer Identität Farben zuordnen, die sie als Perlen zu Ketten auffädeln. Herkunft, Religion, Geschlecht, Hobbys, Familie.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_cbiLK9c3P77pjlm_JT_cBeqYbrN9nrInRXlsTcG1piM.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;
Foto: Frank Suffert&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Je wichtiger eine Sache ist, desto mehr Perlen nehmen sie. So unterschiedlich die Ketten sind: Blau und Rot, die Farben für Religion und Familie, leuchten bei allen besonders stark. “Was fällt euch auf”, fragt Chalid. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Wir sind alles Kanaken”, sagt Karim, der Junge mit dem “Don’t panic”-Shirt, nüchtern. &lt;br&gt;Und fasst in diesem Satz ein zentrales Problem der Kids zusammen, das sich in dem Perlenspiel sehr deutlich zeigt: Obwohl diese Vorzeigeschüler in Deutschland geboren sind, deutsche Pässe haben und sich in der deutschen Sprache gewandter ausdrücken können, als mancher Schüler ohne Migrationshintergrund, heißt Muslim-Sein für sie automatisch, dass man nicht deutsch ist. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shemi glaubt, dass das an den Rückmeldungen liegt, die sie von ihrer Umgebung bekommen. „Ich weiß nicht, ob die als Moslems und Deutsche leben können, wenn man ihnen sagt, eure Hautfarbe ist nicht in Ordnung, eure Religion ist sowieso nur Terror. Ihnen wird immer signalisiert, ihr seid ja nicht Deutsche, ihr könnt es nie wirklich werden“, sagt er.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die bittere Ironie daran ist, dass  die Jugendlichen überall als Ausländer gesehen werden: in Deutschland sowieso, aber auch in  den Heimatländern ihrer Familien, weil sie in Deutschland leben und Arabisch und Türkisch bestenfalls gebrochen sprechen. “Deswegen ist ihnen Religion so wichtig”, sagt Chalid.  “Man kann nicht deutsch sein, aber auch nicht türkisch, man kann in vielen Bereichen nicht punkten, aber die Religion ist eine rettende Insel, auf die man sich zurückflüchten kann. Sie wird zum Rest der Identität, der sich aufbläht. Das kann man positiv füllen, das kann aber auch radikalisieren. Die Frage ist, wer erreicht die Jugendlichen zuerst?”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Am zweiten Tag machen Chalid und Shemi ein “Islam-Quiz” mit den Schülern. Schnell wird klar, dass zwischen der Vorstellung, welche  die Jugendlichen  vom Islam haben, und der des deutschen Durchschnittsbürgers ein Abgrund klafft. “Wisst ihr, was Dschihad ist?”, fragt Chalid. Die Schüler blicken ratlos. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Das ist ein Name”, sagt Karim. “Ja, mein Cousin heißt so”, meldet sich Fatma. Samira weiß ein bisschen mehr: “Viele Deutsche haben Angst vor diesem Namen … Ich glaube, es gab mal einen Dschihad, der was Schlechtes gemacht hat.” Chalid erklärt, dass der Koran von allen Muslimen den Dschihad verlange, und dass die deutschen Medien diesen Begriff mit “Heiliger Krieg” übersetzen würden. Das sei aber falsch. “Würdet ihr euer Kind ‘Heiliger Krieg’ nennen? Warum nicht gleich ‘Terrorboy’?”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kids lachen und schütteln die Köpfe. Sie  haben ein buntes, positives Bild von ihrer Religion, das viel mit Familie und Zuhause zu tun hat. Etwa so wie ein mäßig informierter christlicher Teenager, der Weihnachten und Ostern feiert und eine ungefähre Vorstellung von den Zehn Geboten hat. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So selbstverständlich Religion Teil ihres Lebens ist, so vage ist ihr Bild davon. Sie  kennen Bruchstücke und Bräuche, mischen das mit dem, was sie aus dem Internet aufschnappen und den Vorstellungen, die ihre Eltern ihnen vermitteln. Die kennen den Islam aber selbst teils kaum, sind oft Gastarbeiter oder Kinder von Gastarbeitern oder politische Flüchtlinge, die in Deutschland Bräuche ihrer Heimatländer reproduzieren, die sie für islamisch halten, die aber mindestens teilweise kulturell bedingt sind. Ihre in Deutschland geborenen Kinder können kaum Arabisch oder Türkisch, das heißt, selbst diejenigen, die schon in die Moschee gehen, verstehen den Prediger nicht. Sie könnten die Koranschule besuchen, dort würden sie den Koran auf arabisch rezitieren lernen, aber nicht über die Bedeutung der Suren und Verse diskutieren.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein nahe liegender Ort, um ihnen ein aufgeklärtes Islam-Verständnis näherzubringen, wäre die Schule. Es gibt in Deutschland rund 700.000 Schüler islamischen Glaubens, und es ist klar, dass man diese Zahl weder ignorieren noch erwarten kann, dass all diese Schüler sich mit Ethikunterricht zufrieden stellen lassen (knapp 26 Prozent der muslimischen Schüler nehmen daran teil, bei den christlichen Schülern sind es knapp 10 Prozent). Die Erkenntnis, dass es im Interesse der Gesellschaft liegen könnte, muslimische Kinder in der Schule eine demokratie-kompatible Version des Islam lernen zu lassen, setzt sich allmählich durch.  Mal abgesehen davon, dass das ein Weg sein könnte, Extremismus vorzubeugen, würde ein solcher Unterricht vielleicht noch ganz andere Türen öffnen: Was wäre zum Beispiel, wenn ein muslimischer Teenager, dessen Eltern ihn zu einer Heirat zwingen wollen, mit dem Koran dagegen argumentieren könnte, weil er das in der Schule gelernt hat?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;a href="http://www.deutsche-islam-konferenz.de/DIK/DE/Startseite/startseite-node.html" rel="nofollow"&gt;Deutsche Islam Konferenz,&lt;/a&gt; ein Dialogforum zwischen dem deutschem Staat und den in Deutschland lebenden Muslimen, beschloss 2008, dass islamischer Religionsunterricht als reguläres Unterrichtsfach an öffentlichen Schulen eingeführt werden sollte. An der Umsetzung hapert es allerdings noch: Zwar werden in mehreren Bundesländern bereits Modelle für Islamunterricht ausprobiert. Es fehlt jedoch unter anderem an geeigneten Lehrern - zumal in acht Bundesländern Frauen mit Kopftuch nicht unterrichten dürfen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem muss Religionsunterricht dem &lt;a href="http://www.gesetze-im-internet.de/gg/art_7.html" rel="nofollow"&gt;Grundgesetz&lt;/a&gt; zufolge “in Übereinstimmung mit den Grundsätzen der Religionsgemeinschaften” erteilt werden. Die islamischen Verbände erfüllen aber  laut der deutschen Rechtsprechung noch nicht die  Anforderungen an eine Religionsgemeinschaft. Sie haben keine einheitlichen Ziele, und manche spiegeln stark die Interessen der ursprünglichen Heimatländer wider. Schließlich gibt es gegen Islamunterricht an Schulen immer auch Widerstände von jenen, die Angst vor Extremismus haben: Lehrer, Eltern, Kirchen, Politiker. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihnen ist nicht klar, dass damit möglicherweise das Gegenteil erreicht wird: Denn muslimische Kinder und Jugendliche, die sich für ihre Religion interessieren, landen um so wahrscheinlicher bei islamischen Extremisten, weil die häufig auf Deutsch lehren und über das Internet, über Youtube und soziale Medien, Anhänger zu rekrutieren versuchen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Das wissen aber selbst ihre Lehrer an der Schule häufig nicht, die Chalid als “meist ältere Herkunftsdeutsche” bezeichnet und die mit den muslimischen Schülern oft Schwierigkeiten haben, eben weil zwischen den Lebenswelten ein Abgrund klafft. Was auch daran liegt, dass manche Lehrer nicht zwischen dem Islam an sich und Fundamentalismus unterscheiden. “Wenn der Lehrer sagt: ‘Wir wollen keinen Islam an der Schule’, das geht ja nicht, dann fühlt sich der Jugendliche ausgeladen. Wenn der Lehrer aber sagen würde: Ich will keine Gewalt, keinen Terror und keine Unterdrückung von Frauen an der Schule, hätte keiner was dagegen”, meint Chalid.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schüler üben ihrerseits das Ausgrenzen anderer auf dem Schulhof. Typische Schimpfnamen, die in den Pausen herumfliegen:  “Du Jude”, “Du Terrorist”, “Du Kartoffel” , “ey, Schokobon” und “Weißkäse”. Ein Sozialarbeiter von der Ernst-Reuter-Schule , der an diesem Tag die Schüler begleitet, hört und sieht es täglich: „Die Gruppen bleiben alle unter sich. Die Farbigen tun sich zusammen, die Russen, die Türken … neulich haben sich ein schiitisches und ein sunnitisches Mädchen gestritten, ich ging dahin und fragte, was soll das, ihr glaubt doch an das Gleiche?“, erzählt er. „Sie konnten es mir nicht erklären.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch sind die Begriffe islamistischer Prediger, die  jeder durchschnittliche deutsche Medienkonsument kennt, kein Teil der Welt dieser Jugendlichen.  “Dschihad heißt übersetzt: ‘Sich anstrengen.’ Damit ist gemeint: Sich anstrengen auf dem Wege Allahs„, erklärt Chalid. “Man soll auch Dawa machen, das kann man mit ‘Mission’ übersetzen, aber man soll dafür nicht kämpfen, sondern sich Wissen aneignen und vom Islam erzählen. Ich labere auch nicht drei Wochen an jemanden hin, bis der Moslem ist. Manche Muslime sagen, dass Christen und Juden Ungläubige sind. Aber in der zweiten Sure des Korans steht: ‘Wer an den gleichen Gott glaubt, braucht nicht traurig sein’.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_LZXrv0a4lnqI5fL4f0pFoAeLGruvsy4xmxWb1yA4Avo.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Shemi Schabat und Chalid Durmosch&lt;span&gt;
Foto: Frank Suffert&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;“Christen und Juden sind Mitgläubige, mit denen man im Wettbewerb ist. Wenn jemand einer Oma über die Straße hilft, mache ich das mit 2.000 Omas”, sagt Chalid. Die Kids grinsen, stupsen sich an,  wollen mehr wissen. “Ist Zwangsheirat erlaubt?”, fragt Karim.&lt;br&gt;“Nein!”, rufen die Mädchen entschieden. “Nein”, bestätigt Chalid. Und erzählt, dass er als muslimischer Seelsorger im Gefängnis vor einigen Jahren einem der Mörder von Hatun Sürücü begegnet ist. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Fall Sürücü hat sich zu einer traurigen Legende ausgewachsen: Die sechzehnjährige Hatun war zur Heirat mit ihrem Cousin in Istanbul gezwungen worden, zerstritt sich jedoch mit Mann und Familie und kehrte einige Zeit später nach Berlin zurück, wo sie ihren Sohn zur Welt brachte. “Der jüngste Bruder musste die Familienehre wieder herstellen. Er hat ihr sechsmal in den Kopf geschossen”, erzählt Chalid grimmig. “Zwangsheirat ist im Koran verboten. Diese Idee vom Schutz der Familienehre kam nicht aus dem Koran, sondern aus der Kultur dieser Familie, das sind alewitische Kurden. Meine Frau ist auch Kurdin.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Passen Sie gut auf Ihre Tochter auf”, sagt Fatma leise.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Nachmittag geht es zur Exkursion nach Neukölln, zur Sehitlik-Moschee, neben der eine türkische Fahne weht. Das hat seinen Grund: Türkisches Leben gab es in Berlin schon lange, bevor die Gastarbeiter in den 1960ern kamen. Schon 1866 hat Wilhelm I. das Gelände der Moschee der türkischen Gemeinde übereignet, das jetzt der älteste islamische Friedhof Deutschlands ist. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Als die Schüler heute durch das Tor treten, scheint die Sonne blass auf die weiße Fassade der Moschee und auf die kantigen, schwarzen und grauen Grabsteine davor. Im Hintergrund knattert ein Presslufthammer. Männer in langen, geknöpften Hemden sitzen an kleinen Tischen neben der Teestube, werfen Zuckerwürfel in kastanienbraunen Tee in gläsernen Tassen. Vor der Moschee liegt ein Toter in einem hellen, hölzernen Sarg. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Für den wird hier demnächst das Gebet gesprochen. Hier kann er das hören, das ist schön für ihn“, sagt Chalid munter. Die Schüler drücken sich unbehaglich am Sarg vorbei, die Treppe hoch, zum Eingang der Moschee, wo sie ihre Schuhe ausziehen, bevor sie innen auf den türksfarbenen, flauschigen Teppich treten, der die Geräusche ihrer Schritte schluckt. Der Raum ist leer. Still scharen sie sich im Halbkreis um Chalid auf dem Boden. Einige von ihnen waren noch nie in einer Moschee. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chalid kniet jetzt mittig auf dem Teppich. Er sieht nun aus wie ein Prediger und hört sich auch so an. Ein Außenstehender, nicht-muslimischer Beobachter würde diese Szene vielleicht bedrohlich finden: Ein Mann mit Bart, der in einer Moschee zu fremdländisch wirkenden Jugendlichen spricht? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist das gleiche Bild wie jenes, das man schon hundertmal gesehen zu haben glaubt - aber der Inhalt ist ein anderer. ”Wisst ihr, warum diese Moschee so schön ist?„, fragt Chalid. “Ich habe einmal mit einem Architekten gesprochen, der hat es mir erklärt: ‘Schönheit ist Ordnung.’ Die Moschee folgt der Natur. Oben ist sie weiß und blau, wie der Himmel, unten grünlich, wie das Land, in der Mitte hell. Der Architekt der Natur ist Gott.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Händen zeichnet Chalid große Gesten in die Luft, als wolle er den Himmel und die Erde einfangen. Die Kids sind beeindruckt. Ihre Blicke gehen nach oben, zur kompliziert bemalten Kuppel, Blau, Gold und Rot auf weißem Grund, kunstvolle Kalligraphie in Gold auf Schwarz. Der geschnitzte Kronleuchter über ihren Köpfen ist größer als ein Mensch. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_dLW24gea99nTEe4w9JPvgo7ri9p16w0Xj-KJlSvzArw.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;
© Frank Suffert&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Chalid senkt die Stimme. „Warum brauchen wir Glauben?“, fragt er. Die Frage fällt in den Kreis wie ein Stein ins Wasser. Die Gruppe vibriert. Hände schießen hoch: „Weil sonst jeder machen würde, was er will“, sagt Karim, der eine dicke Holzkette mit  “Allah”-Schriftzug trägt. “Man kommt sonst nicht ins Paradies”, glaubt Samira. Chalid zeigt auf eine Kachel, bemalt mit arabischer Schrift, die an der Wand über der Kanzel hängt. “Dort steht ‘Der Tod ist die beste Predigt’", sagt er. “Gott hat uns die Möglichkeit gegeben zu fragen, wo wir herkommen und wo wir hingehen. Und deshalb gibt er uns auch eine Antwort. Das wäre sonst ungerecht.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shemi sitzt am Rand, er hält sich aus dieser Diskussion heraus. Im Gegensatz zu Chalid, der tatsächlich gläubig ist, hat Shemi mit seiner Religion nicht viel am Hut. Aber es gehört zum Konzept dieses Workshops, den Schülern Inhalte über den Islam zu vermitteln, das bruchstückhafte Bild ihrer muslimischen Identität mit Werten zu füllen, die sie nicht gegen den Rest der Gesellschaft prallen lassen. Es scheint zu funktionieren: Die Kids zeigen eine Wachheit, eine Konzentration, von denen ihre Lehrer in der Schule wahrscheinlich nur träumen können. Sie sind jetzt acht Schwämme, die Informationen aufsaugen. Man merkt, wie wichtig ihnen dieses Thema ist. Man ahnt auch, was passieren könnte, wenn an Chalids Stelle ein anderer sitzen würde. Genau so charismatisch und redegewandt, aber mit anderen Motiven.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hassprediger sind eine Minderheit”, sagt Chalid später in der Teestube, nachdem die Jugendlichen nach Hause gegangen sind.  “Aber sie schaffen es durch eine gewisse Gelehrsamkeit, die sie vorgaukeln, durch bestimmte Verse und Aussagen von Propheten, die man aus dem Zusammenhang reißt, die Menschen gefügig zu machen.“ Man könnte ihn einen Anti-Hassprediger nennen, denn im Prinzip bedient Chalid sich ähnlicher Mittel: Auch er benutzt gezielt Koranzitate, um sein Publikum zu beeinflussen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;„Ich behaupte, dass viele Muslime, die mit IS sympathisieren, selbst Diskriminierung erlebt haben und mal richtig auf die Kacke hauen wollen. Sie haben aber oft kaum Ahnung von ihrer eigenen Religion.“&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;Chalid&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Chalid rührt in seinem Tee. Vom vielen Reden sieht er müde aus.Dann erzählt er von einem muslimischen Insassen in einem Bremer Gefängnis, der Bart trug und sich im islamischen Stil kleidete. Der Mann redete ständig von den Kafiren, Ungläubigen also, die man bekämpfen müsse. “Beim Nachmittagsgebet fragte er dann, was er jetzt beten muss”, sagt Chalid und schüttelt leicht resigniert den Kopf.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, ob der Islam eine friedliche oder eine gewaltstiftende Religion ist, wird oft diskutiert. Letztlich gibt es darauf keine klare Antwort, denn jede heilige Schrift lässt sich auslegen, auch Bibelzitate eignen sich bei entsprechender Auslegung als Kampfschrift.  Fakt ist wohl, dass die Kämpfer, die von Europa aus nach Syrien gehen, tendenziell nicht gewiefte Theologen sind, sondern Koranfetzen so interpretieren, wie es zu ihrer Gesinnung passt. Berühmt geworden ist das Beispiel der beiden britischen Kämpfer Yusuf Sarwar und Mohammed Ahmed, die vor ihrer Abreise nach Syrien auf Amazon “Islam for Dummies” bestellten. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Die Frage ist, warum sind die Jugendlichen für Hassprediger so anfällig, und was tragen wir in der Mehrheitsgesellschaft dazu bei? Wo sind wir gescheitert?”, fragt Shemi.“Sarrazin ist auch ein Hassprediger.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
  
&lt;p&gt;Am dritten und letzten Tag des Workshops sind Chalid und Shemi etwas im Stress, weil sie ihr geplantes Programm kurzfristig ändern mussten. Morgens haben sie einen Film eingeschoben, in dem von der Bar Mizwah eines jüdischen Jungen erzählt wird. Die Kids haben darauf bestanden, mehr über das Judentum zu erfahren, sie haben Schemi in den vergangenen beiden Tagen eindeutig ins Herz geschlossen. Der Israeli packt eine Tüte Kippot aus, die Kopfbedeckung religiöser Juden, die den Mützen gläubiger Moslems verdächtig ähnlich sieht. Die Kinder befühlen sie neugierig. Karim zieht sich eine an. Mit der Kippa auf dem Kopf und “Allah”-Kette um den Hals sieht er aus wie eine Installation zum Thema “religiöse Toleranz”.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_hseVSMyXxL_mDlJgC9hJqwEDDg3JNNIbDTf8Uh8Zm5Q.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;
© Frank Suffert&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Noch schnell ein Spiel, bei dem die Schüler unter lautem Kreischen auf Stühlen balancieren, dann wirft Shemis Laptop  einen letzten Film an die Wand: &lt;a href="http://www.praeventionstag.de/nano.cms/dokumentation/details/2595" rel="nofollow"&gt;“Stand up for your rights”.&lt;/a&gt; Er soll die Jugendlichen damit konfrontieren, wie die Mehrheitsgesellschaft den Islam sieht. Demonstranten der islamkritischen Bewegung “Pro NRW” schieben sich durchs Bild, zwei alte Damen in langen Mänteln halten Schilder hoch, auf denen rot durchgestrichene Moscheen zu sehen sind. Die Schüler lachen ungläubig, manche stöhnen. Ein Titelbild des „Spiegels“ erscheint: Die schwarze Silhouette einer Frau mit Kopftuch, darunter steht: “Allahs rechtlose Töchter.”  Shemi stoppt den Film und sieht in die Runde. Die Kids sind sauer.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Schlimm, dass die sowas auf ein Titelbild tun”, sagt Karim. Er scharrt mit den Füßen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es erscheint immer das gleiche Bild von uns in den Medien, so eine Frau mit Aldi-Tüte und bedeckt„, sagt Fatma.“Ich kenne so eine Frau nicht.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Manchmal rufen sie mir auf der Straße hinterher”, sagt Samira zornig, die an diesem Tag ein leuchtend pinkfarbenes Kopftuch trägt. “Die, die mir was hinterherrufen, das sind für mich die Terroristen!”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Die bringen mich zum Ausrasten. Ich würde das werfen!”, ruft Rana und knüllt den Plastikbecher zusammen, aus dem sie eben noch getrunken hat.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samira  packt sie an der Schulter. “Ich würde die Oma umschmeißen, die dieses Schild hochhält. Ich habe nichts gegen Deutsche, aber das können die nicht machen”, knurrt sie. Dann schlägt sie die Hand vor den Mund. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Oh, bin ich jetzt ein Salafist?”, fragt sie bange.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chalid mischt sich ein:  “Salafisten an sich sind nicht böse. Manche von denen sind auch superlieb. Salafisten sind eine kleine, radikale Strömung im Islam, das sind 0,1 Prozent der Muslime in Deutschland. Die sind nicht das Gleiche wie IS, um Gottes Willen, aber sie vereinfachen den Islam. Und manche von denen sagen, wir müssen zurückschlagen.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Projektor wirft nun Bilder von bärtigen Männern an die Wand, die ihre Fäuste in die Luft recken, Schilder hochhalten, auf denen “Tod der Pro-NRW” steht. Flammen zügeln über die Leinwand. Im Raum sitzen jetzt acht bestürzte Jugendliche.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Was für ein Quatsch, ey”, flüstert Fatma. „Die machen ja das Gleiche.“&lt;br&gt;“Die wollen den Islam retten, aber machen ihn schlecht”, sagt Karim und hält seine Holzkette fest. “Ich kenne die schon, von Facebook.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_q4baDgmxSeMQHGqzboz1VP-OtBE1xq91HRx20mqa5P4.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;
© Frank Suffert&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Shemi wirft Chalid einen Blick zu, der nickt. Jetzt sind sie da, wo sie  mit der Gruppe hinwollten.  Es ist der Moment, in dem allen im Raum die widersinnige Dynamik klar wird, die Islamgegner und Islamisten erzeugen: Beides sind Minderheiten, beide beeinflussen überproportional stark das Bild, das Muslime und Nicht-Muslime in Deutschland voneinander haben. Das wiederum bringt mehr Islamgegner und mehr Islamisten hervor. Dieser Kreislauf ist, so scheint es, längst zum Selbstläufer geworden. Die Jugendlichen wissen in diesem Moment in diesem Raum mehr darüber, als die meisten ihrer Nachbarn, Eltern, Mitschüler, ja, sogar mancher Lehrer, die beim Anblick eines Kopftuchs Fundamentalismus zu riechen meinen. Um so seltsamer scheint es, dass einem Projekt wie „Maxime“ nach drei Jahren die Unterstützung vom Familienministerium entzogen wurde - obwohl das „Institut für Bildung in der Informationsgesellschaft“ dem Projekt einen sehr positiven Evaluationsbericht schrieb. Mittlerweile kommt das Geld für „Maxime“ hauptsächlich von der Lottostiftung.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klar, man fragt sich: Was sollen diese acht Kids tun, selbst wenn sie etwas verstanden haben? Chalid und Shemi nutzen  die letzte Stunde und die Stimmung im Raum, um mit den Schülern fix ein ziemlich anspruchsvolles Programm auf den Flipchart zu werfen, mit Vorschlägen dafür, wie die Jugendlichen nach diesem Workshop fürs muslimisch-nichtmuslimische Miteinander werben könnten. Ideen gibt es genug, manche klein, wie Flyer verteilen, manche größer, wie die von Karim: “Der Typ, dem der Wedding gehört, der Bürgermeister, könnte ein Straßenfest veranstalten.”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Jugendlichen machen mit, aber sie sind hibbelig. Auch Chalid und Shemi stehen unter Druck. Die Teilnehmer haben mitgekriegt, dass der Workshop sich dem Ende nähert, sie wollen in die Freiheit, und vielleicht fühlen sie sich auch etwas überfordert. Sie sind immer noch Teenager, und sie haben schon länger nicht mehr ihre Facebook-Nachrichten gesehen. Als es dann plötzlich vorbei ist, sind sie trotzdem traurig. Sie fragen, ob es mehr Workshops geben wird, ob Shemi und Chalid an ihre Schule kommen können. Rana sagt einen Satz, den VPN später in die neue Projekt-Broschüre drucken wird, weil er so bilderbuchmäßig perfekt ist, dass man meinen könnte, jemand hätte ihn ihr souffliert. Sie sagt ihn wie nebenbei: „Ich habe verstanden, dass man mit Reden alles regeln kann. Ich war vorher nicht so.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz scheint es, als würden sich alle umarmen wollen. Dann aber stehen sie nur unschlüssig im Raum herum. Samira räumt den Abfalleimer in der Ecke leer, die zerknüllten Plastikbecher stapeln sich zu hoch, fallen immer wieder runter, sie hebt sie immer wieder auf. Schließlich bedanken sich alle höflich, verlassen nach und nach den Raum. Manche fotografieren noch schnell mit den Handys den Flipchart, bevor sie ihre Facebook-Seite aufrufen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und während sie über ein Stockwerk unter dem Seminarraum über den Hof gehen, drängt sich das Gefühl auf,  dass es ein kleiner Skandal ist, dass manche Dinge erst so spät passieren, zu spät für manche. Dass es vielleicht tatsächlich möglich gewesen wäre, manche Bilder zu verhindern, die man im Kopf hat, wenn man die Nachrichten sieht, Zeitung liest, die Bilder bärtiger Typen, die im Nahen Osten stehen, die Flagge des islamischen Staates in die Luft recken. Vielleicht hätte man viel mehr dagegen tun können, vielleicht wäre es gar nicht so schwer gewesen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da nicht alle Jugendlichen mit Namen in diesem Artikel erscheinen wollten, wurden die Namen  der Schüler geändert&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Aus dem gleichen Grund sieht man auf den Fotos auch nicht die Gesichter aller Schüler. Ein Fotoset der Reportage können eingeloggte Mitglieder über den Link in der Anmerkung neben diesem Absatz sehen.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 10:42:22 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/70--dschihad-ist-mein-cousin</link>
      <guid>https://krautreporter.de/70--dschihad-ist-mein-cousin</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Merkel hat genug.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Merkel: Putin stellt europäische Friedensordnung in Frage&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wladimir Putin beherrscht weiter die Nachrichtenseiten. Gestern hat Angela Merkel den Russen ungewöhnlich harsch kritisiert. Putin gefährde die europäische Friedensordnung, sagte sie bei einer &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=cffd91fda7&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Rede&lt;/a&gt; in Sydney. Das Vorgehen Russlands in der Ukraine-Krise könne einen Flächenbrand in der Region auslösen und generell lehne Putin eine Lösung auf Basis gegenseitigen Respekts und mit demokratischen und rechtsstaatlichen Mitteln ab. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=a78247c10d&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;heute.de&lt;/a&gt;) Unterdessen hat die Europäische Union neue Sanktionen gegen die Russland zugewandten Separatisten in der Ost-Ukraine beschlossen. Gegen sie sollen zum Beispiel Einreiseverbote und Kontensperrungen verhängt werden. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=93c180119c&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;tagesschau.de&lt;/a&gt;) Eine gute Zusammenfassung zum aktuellen Stand der Causa Putin bieten diese langen Erklärstücke. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=e783ce87ee&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=f0449b59e1&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Tagesspiegel&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Japan rutscht in die Rezession&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gab einmal eine Zeit, da war Japan für viele das, was China heute ist: Eine aufstrebende Supermacht, eigentlich nicht aufzuhalten. Inzwischen hat sich das Land als drittgrößte Volkswirtschaft der Welt etabliert, aber zum Beispiel angesichts einer überalternden Gesellschaft auch viele Probleme. Nun zählt auch noch eine Rezession dazu. Wenn man die Daten von Juli bis September hochrechnet, wird die Wirtschaftsleistung aufs Jahr gerechnet um 1,6 Prozent schrumpfen. Ein Grund dafür sind höhere Verbrauchssteuern. Das lässt alte Debatten aufleben, ob der Staat in einer Rezession sparen oder mehr ausgeben sollte. Japan versucht, mit niedrigen Zinsen und Konjunkturprogrammen, die Wirtschaft anzukurbeln. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=815f69bc02&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;heute&lt;/a&gt;) Das Land hat jetzt schon die weltweit höchste Schuldenquote: 240 Prozent der jährlichen Wirtschaftsleistung, Kommentatoren schreiben vom „größten Unruhestifter der Finanzwelt“. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=f6f9a67785&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Welt&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Facebook will Netzwerke für Firmen anbieten&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook drängt auf den professionellen Markt: Mit „Facebook at Work“ will der Social-Media-Platzhirsch firmeninterne Netzwerke anbieten. Darin könnten Mitarbeiter ihre Aufgaben organisieren und interne Nachrichten austauschen. Nutzer könnten leichter Berufliches und Privates voneinander trennen. (Originalbericht in der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=47c470178b&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Financial Times&lt;/a&gt;, auf englisch, gute deutsche Erläuterung beispielsweise bei &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=4ec2211d6c&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;heise&lt;/a&gt;) Allen Unkenrufen über „Peak Facebook“ zum Trotz: Das Unternehmen scheint weiter sehr gesund. Bereits im Frühjahr hatte Facebook mit guten Zahlen überzeugt. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=aac33dc0f3&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;tagesschau.de&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestück: Als Staatenloser in Deutschland&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nationalität XXX“, so steht es in Saids befristeter Aufenthaltserlaubnis. Der junge Mann war in Syrien als palästinensischer Flüchtling registriert und lebt nun in Darmstadt. Er ist einer von weltweit rund zehn Millionen Menschen, die staatenlos sind. Das Porträt über ihn in der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=11027bf733&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;taz&lt;/a&gt; zeigt, dass ohne Pass alles schwerer wird: reisen, arbeiten, einen Arzt besuchen. Die Reportage ist Teil des internationalen Reportageprojekts &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=26391c16e0&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;„Stateless Voices“&lt;/a&gt;. Ebenfalls ans Thema angelehnt ist diese schon etwas ältere Reportage in der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=d510c10484&amp;amp;e=bac2e021ea" rel="nofollow"&gt;Zeit&lt;/a&gt;, die bei ihrem Erscheinen vor drei Monaten bereits für Furore gesorgt hat. Sie ist aber so gut, dass wir sie gerne noch einmal empfehlen: Journalist Wolfgang Bauer flieht unter falschem Namen übers Mittelmeer von Syrien nach Europa.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 08:30:10 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/141--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/141--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>"Auweh"</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/132/main_MMtVd-hINcVeaj8TLkv3OnfYjATdpidJzxXWeh0lzsg.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hermes Phettberg (62) war einmal der unkonventionellste Talkmaster deutscher Sprache. Ein Exhibitionist. Ein Esssüchtiger. Verrückt nach Jeansboys. In einem früheren Leben Pastoralassistent. Dann vom Glauben abgefallen, zweifelnd geblieben. Eine liebenswerte Zumutung. Seine Nette-Leit-Show im ORF war Kult. Dann erlitt er mehrere Schlaganfälle und seine Karriere war vorbei. Ein Gespräch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Öffentlichkeit teilt sich Phettberg in &lt;em&gt;&lt;a href="http://www.phettberg.at/gestion.htm" rel="nofollow"&gt;Gestionen&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; mit, in denen er seine Träume, Mahlzeiten und, schonungslos, seine körperlichen Beschwernisse schildert. Phettberg könnte eine Romanfigur mit ungewissem Schicksal sein. Eine mal nervende, mal rührende Romanfigur.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach mehreren Vorgesprächen führen wir unser Interview telefonisch. Phettberg hat einen weichen Wiener Akzent, der auch kleine Sauereien noch elegant klingen lässt und der Traurigkeit mancher Aussagen viel von deren Härte nimmt. Entgegen den Gepflogenheiten duzen wir uns, manche Worte möchte Phettberg auf seine Art gedruckt sehen, und das verallgemeinernde „man“ möchte er auf keinen Fall lesen. Auch sonst ist er ein erfreulich eigenwilliger Interviewpartner.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herr Phettberg, was gab es heute zum Frühstück?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes Phettberg:&lt;/em&gt; Lass uns Du zueinander sagen, bitte. Heute gab es erst zu Mittag etwas. Ein Erdäpfelpüree, einen Salat und ein faschiertes Laberl. Kennst Du das in Deutschland, ein Laberl?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ich fürchte nein.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hackbraten, Bulette, Frikadelle. Und, das hätte ich fast vergessen, vorher noch eine Grießnockerlsuppe und ein &lt;a href="http://www.lebensmittellexikon.de/h0001090.php" rel="nofollow"&gt;Häferlkaffee&lt;/a&gt; mit Haferflocken.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Woran denkst Du gerade?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An Deinen Körper, ich armer Idiot!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In Deinem Online-Tagebuch erwähnst Du auch häufig die sogenannten &lt;em&gt;Jeansboys&lt;/em&gt; und ihre Körper.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, klar,was soll ich auch sonst machen?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie sieht denn der ideale &lt;em&gt;Jeansboy&lt;/em&gt; aus?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was früher „Schusterbuben“ waren, denke ich, könnten heut &lt;em&gt;Jeansboys&lt;/em&gt; werden. Heute lernte ich einen Lehrling aus meiner Gasse kennen. Er ist ein Jüngling mit Migrationshintergrund und circa 15 Jahre alt. Ich meine Kevin, mit blitzblauen Augen. Seine Augenfarbe ist wie die Farbe seiner Jeans. Und unbedingt notwendig, um Jeansboy zu werden, ist es, hautenge Blue Jeans zu tragen! Ein typischer &lt;em&gt;Jeansboy&lt;/em&gt; ist zum Beispiel der berühmte Fernseh- und Theaterschauspieler Florian Teichtmeister, er ist schon circa 30.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das ist also der Prototyp.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja,der trägt natürlich meistens ein Kostüm im Theater, Du musst ihn Dir in sehr engen blauen Jeans vorstellen. Also von circa 15 plus alles drüber lass ich alle durchgehen als Jeansboy – Hauptsache, ein Kerl schaut halbwegs verwegen drein und trägt enge Blue Jeans. Also, es bevölkern Milliarden &lt;em&gt;Jeansboys&lt;/em&gt; diese Erde, aber ich war zu blöd, mir einen einzuheimsen, und zu unattraktiv, das heißt, ich war zu fresssüchtig.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann hattest Du denn zuletzt Besuch von einem &lt;em&gt;Jeansboy&lt;/em&gt;?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ach, Gott! Ich kenne einige persönlich, aber ich war noch nie mit einem liiert. Ich bräuchte so dringend Kerle zum Berühren, die mich berühren und die ich berühren dürfte.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wieso hast Du nie einen engagiert?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du müsstest Geld haben, um Dir einen Stricher, das heißt einen männlichen Prostituierten, leisten zu können.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vielleicht kann man &lt;em&gt;Jeansboys&lt;/em&gt; ja nur aus der Ferne lieben.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der &lt;em&gt;Ferne&lt;/em&gt; hast Du absolut recht. Ob hetero oder schwul oder S/M ist egal. Die Ferne, die Nähe ist das Maß. Wahrlich, wahrlich, wahrlich. Wer weiß, ob Jesus Christus je seinen Vater, den leibhaftigen Gott, persönlich je kennengelernt hat und umarmen konnte? Jedenfalls, ich komme sicher einmal in die Hölle, denn meine Distanzen waren immer exorbitant schrecklich und peinlich. Gott sei Dank meinte Papst Benedikt XVI., es gäbe keine Hölle.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was ist die schönste Körperstelle eines Mannes?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sein Arsch. Sein Arsch. Sein Arsch.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_4kihYa20MSTg8Idr3T3Fb4k5GNhvcrADavzeVAZeEsk.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Hermes Phettberg mit faschiertem Laberl&lt;span&gt;
Foto: privat&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hast Du eine Brotzeitdose?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, ich besitze drei Tupperware-Dosen, eine für Hirsebällchen, Nüsse und Kürbiskerne, eine für gedämpftes Gemüse und eine für kleine Obststückchen. Die nehm ich in das jeweilige Gasthaus, wohin ich essen gehe, immer mit.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was tröstet Dich?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nix mehr tröstet mich, gar nichts. Es sei denn, DU würdest mich gleich jetzt, behutsam oder grob wäre egal, bekörpern. Außer vielleicht  noch Essen und Schlafen und Träumen. Ich nehme seit dem zweiten Schlaganfall ein Antidepressivum, Cipralex 10 mg,  neben anderen Medikamenten, die ich nehmen muss, das hat die sehr angenehme Nebenwirkung, dass ich immer sehr gut träumen kann, da habe ich die schönsten Träume! &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magst Du einen Traum erzählen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, auf heute, Freitag, 7. November 2014, da träumte ich zuerst von meinem Postfach, dass mir ja alle S/M-Geheimnisse erhalten bleiben. Dann drehte ich mich auf die andere Seite und träumte von der englischen Königsfamilie „Windsor“: Ich sah Queen Elizabeth leibhaftig die „Times“ umblättern und emsig studieren, und ihren Sohn Charles und ihre Tochter Anne. Anne traf ich sogar auf der Toilette, und eine Zofe sah ich hinter ihr hergehen und in die Luft sprayen. Also egal, ob mein Postfach oder das englische Königshaus, Cipralex 10 mg sorgt immer dafür, dass ich positiv gesonnen bleibe. Also, das Interview, das wir jetzt treiben, ist von Cipralex 10 mg verseucht, Alarm Alarm Alarm!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nimmst Du auch Drogen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, das habe ich noch nie. Ich habe nicht einmal je gegrast oder Tabak geraucht,auch nicht gesoffen. Nur eben gefressen, Unmengen gefressen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das kann auch eine Art von Trost sein.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Bayer, wie Du wahrscheinlich einer bist, würde jetzt sagen: Ja mei. Der Wiener,wie ich einer bin, sagt: Auweh.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wahrscheinlich könnten wir bei den meisten Dingen am Ende &lt;em&gt;Ja mei&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;Auweh&lt;/em&gt; sagen.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja mei.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann hast Du zuletzt geweint?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich musste früher in der Messfeier immer weinen, wenn die Orgel zu spielen begann, aus Erinnerung an meine Kindheit, da war ich emsiger Ministrant beim Pfarrer Alois Meinrad Schmeiser. Allerdings hat Cipralex nicht nur die Nebenwirkung, dass ich sehr schön träume, sondern leider auch die, dass ich nicht mehr zu weinen vermag. Kürzlich hat mein Bruder mein Haus verkaufen müssen, das ich von meinen Eltern vererbt bekommen hatte, weil sonst der Gerichtsvollzieher gekommen wäre und es mir weggepfändet hätte, weil ich kein Geld mehr hatte und soviel Steuerschulden schon hatte. Das Haus wurde dann niedergerissen. Das tut weh.Das hat mich sehr gekränkt, da hätte ich gerne geweint. Wo wir gerade vom Weinen reden. Ich wohne ja im dritten Stock und muss mich da jeden Tag hochschleppen. Und zwischen dem zweiten und dritten Stock steht eine Pflanze auf dem Fenstersims, die hat Blüten, die aussehen wie Fallschirme, an denen unten eine Blüte hängt. Diese Blüten sehen wie Tropfen aus, immer wenn ich sie sehe, weint sie, zu jeder Tageszeit.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was würdest Du gern vergessen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Leben.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wieso?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil es scheiße war.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Es gibt aber auch schöne Dinge, in Deinen &lt;em&gt;Gestionen&lt;/em&gt; schreibst Du öfter freundlich über   Spatzen, die in den Bäumen sitzen, wenn Du aus dem Fenster schaust.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, ich verfolge die Spatzen am Lärchenbaum Dr. Aschauers, meines Akupunkteurs, vom Ordinationsfenster aus. Aber heute hat es geregnet, und sie waren nicht da. Denn seit der letzten Vogelzählung ging der Bestand der Spatzen um ein Viertel zurück, meldete Ö1. Dabei war ich nie sonderlich an Tieren interessiert, viel eher an Jeansboys.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alles dreht sich um &lt;em&gt;Jeansboys&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die machen mich einfach am glücklichsten.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du hattest auch Erfolg, hast viele Menschen zum Nachdenken und zum Lachen gebracht.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, aber ohne die Hilfe von Kurt Palm, der meine Nette-Leit-Show im Fernsehen initiiert hat, hätte ich das nie geschafft. Da wäre ich nie bekannt geworden und mein Leben wäre völlig unbedeutend verlaufen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aus diesem Blickwinkel betrachtet verlaufen die meisten Leben unbedeutend.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leidergottes, ja! &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was könnte dem Leben Bedeutung verleihen, abgesehen von Ruhm?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lebensfreude! Ich war mein Leben lang nicht glücklich, ich war eben nie liiert, aber immerhin habe ich Sir ezel, der mich seit kurzem betreut, sie ist herzliab.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_rzjrIBqKcoqk0g3E03RxTG_-KEfR4QXwz46N2CzBKoA.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: privat&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Phettberg mit "Heimhelfin"&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wieso hattest Du nie einen Partner?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil ich zu dumm war.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viele sind dumm und haben trotzdem eine Beziehung.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemand hat sich zu mir her getraut.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wieso nicht?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das würde ich auch gerne wissen!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warst Du schüchtern?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Letzten Endes absolut ja, doch ich hatte es perfekt verklausuliert.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du warst als junger Mann Pastoralassistent, glaubst Du noch an Gott?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich würde sehr gern an Gotty glauben, ja, ich hätte sehr gerne, dass es Gotty gibt. Ich verzichte bei Gott auf ein Geschlecht, deswegen nenne ich Gott gerne Gotty. Aber ob Gott oder Gotty, es gelingt mir nicht daran zu glauben. Die Ideen Jesu erfüllen alle Welt. Nur halt, warum das Keuschsein so arg sein muss, verstehe, wer will. Ich bin von Jesus absolut fasziniert.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoffst Du seit Deinen gesundheitlichen Problemen mehr oder zweifelst Du mehr?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, da gibt es keinen Unterschied, ich war und bin im ständigen Zweifel. Aber ich liebe Jesus, das Brot teilen hat mich schon immer fasziniert.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gehst Du noch in die Messe?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses &lt;em&gt;Im Namen des Vaters und des Sohnes und des heiligen Geistes i&lt;/em&gt;st leidergottes etwas rein Philosophisches, zerrissene Jeans und die von ihnen umwölbten Ärsche wären etwas Materielles.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hast Du Angst vor dem, was nach dem Tod kommt?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Absolut keine Angst, denn wenn ich arg zum Sterben ausschauen werde, sind alle voller Behutsamkeit zu Sterbenden eins! So etwas nennt die Medizin: Sterbeprozess tritt ein. Ich freu mich direkt drauf, wenn ich dann flach zum Sterben liegen werde, wie mich alle Welt hofieren wird. Es mag kommen, was kommen wird. Wenn oben ein Gott herumkraxelt, wird er sich schon bemerkbar machen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gibt es etwas, was Dir heilig ist?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine gute Frage, was ist mir heilig? Dass es allen Menschen gut geht, dass es keine Kriege gibt, das ist mir heilig.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gibt es Hoffnung?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nein?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schau Dir doch die ganzen Kriege an! Vor hundert Jahren begann der Erste Weltkrieg, bald darauf der Zweite Weltkrieg und auch jetzt gibt es ständig Kriege.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Werden die Menschen am Ende immer blöder?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich fürchte, dass es so ist. Die Dummheit der Menschen wird ja wirtschaftlich ausgebeutet, aus ihr wird Profit gemacht. Der Kapitalismus verdient sein Geld damit, dass er die Menschen dumm und dümmer und gierig macht. Das Internet ist der gegenwärtige Turmbau zu Babel. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_mVvrY59m9Rg5oxnu5uh1At9-dWpGu9eIVUsYtGm4I9s.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
"Dass es keine Kriege gibt, das ist mir heilig"&lt;span&gt;
Foto: privat&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was wäre denn eine praktikable Alternative zum Kapitalismus?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bedingungslose Grundeinkommen, und Jesus Christus. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;An wem würdest Du Dich gern rächen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An niemandem! Wenn es möglich wäre, höchstens an mir, weil ich den lieben Sir eze, der so gut zu mir ist, öfter ärgere und schimpfe. Jesus sagt im Matthäus-Evangelium &lt;em&gt;Liebe deinen Nächsten, wie dich selbst,&lt;/em&gt; Matthäus 22,37-39, und das kann ich eben nicht, das ist ja die Hölle.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wieso kannst Du es nicht?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herzlieber, warum ich mich nicht lieben kann, ist narzisstisch zu sehen. Ich hatte viel zu wenig Bildungsgut mir aufgeladen, nur Hauptschule, und keinen Sport betrieben mein Leben lang, war immer im Turnen und Basteln der Schlechteste der ganzen Hauptschulklasse, habe ein winzig kleines Schwänzlein und fraß und fraß und fraß, bis Gott sei Dank mich niemand begehren konnte.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vielleicht ist das auch herkunftsbedingt, die Wiener sollen ja zur Traurigkeit neigen.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und Säufer sind sie oft auch, sie saufen sich zu Tode!&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dabei ist die Stadt schön und Grießnockerlsuppe und Fleischlaberl klingt so niedlich, man sollte meinen, dass die Wiener lebensfroh sind.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Melancholisch sind sie, und hinterrücks sind sie auch.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aber wieso?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das weiß ich nicht, was meinst Du, warum es so ist?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vielleicht aus Wehmut.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das könnte sein, die Wiener vermissen die Monarchie, dass es keinen Kaiser mehr gibt. Da wird die wütende Wehmut zur Bitterkeit, die niemand zeigt, und die wird zur Melancholie, die sich dann wieder in Gehässigkeit verwandelt. Es gibt ja dafür den Begriff des Wienerns.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eine Art höflicher Sado-Masochismus.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, genau! Ich habe ja  den Verein Libertine &lt;em&gt;Sado-Masochismus-Initiative Wien&lt;/em&gt; mitgegründet. Diesen Verein gibt es jetzt Gott sei Dank noch immer, doch ich bin schon längst ausgetreten, weil ich voller Jähzorn bin. Der jetzige Vereinsobmann ist ein Engel voller Geduld und Weisheit. Da ich ohne Verein in der Walpurgisnacht aber nicht leben kann, begann ich vor Dutzenden Jahren eine &lt;em&gt;Hochschule für Pornographie und Prostitution&lt;/em&gt; zu wollen. Summa summarum sind der 30. April, die Walpurgisnacht, der Hexensabbath, so wie der  31. Oktober, der Rübezahltag, der Halloweentag, als Kalenderklebemittel zu betrachten. Denn wir sind Tiere, die leidergottes unsere Sinne begründen wollen, und die Sonne rast ohne Ende weiter weiter weiter. Alljährlich warte ich seither immer zur Walpurgisnacht am 30. April um 19.30 Uhr in einem bestimmten Restaurant, dem &lt;em&gt;Chinatown in Wien 7, Burggasse 67-69,&lt;/em&gt; auf Gleichgesinnte, die von der Initiative gelesen haben, und esse „Fastenspeise der Buddha“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und dann  sitzt Du da und wartest.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, ich sitze da wie die Spinnerin am Kreuz. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was bedeutet die Spinnerin am Kreuz?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Wien gibt es auf dem Wienerberg in Favoriten eine 16 Meter hohe Steinsäule, die diesen Namen trägt, sie soll von der „Spinnerin am Kreuz“ zur Zeit der Kreuzzüge errichtet worden sein. Der Sage nach wartete eine Frau Tag für Tag bei einem großen Holzkreuz an dieser Stelle – von der man damals gut auf die Umgebung hinab blicken konnte – auf die Rückkehr ihres Mannes vom Kreuzzug, und vertrieb sich die Zeit, indem sie dort Fäden sponn. Felsenfest war sie davon überzeugt, ihn lebend wiederzusehen. Doch als die Kreuzzügler nach Jahren zurückkehren, ist ihr Mann nicht dabei, sie fällt schluchzend zu Boden und hadert mit ihrem Schicksal. Da bemerkt sie einen bärtigen, hinkenden Nachzügler auf Krücken, der mühsam die Straße herauf wankt. Sie geht ihm entgegen, will ihn nach dem Schicksal ihres Mannes fragen, und als sie ihm gegenübersteht, erkennt sie: Es ist ihr Mann.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Und wenn doch jemand ins &lt;em&gt;Chinatown&lt;/em&gt; kommt?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisher ist nie jemand gekommen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein einziges Mal?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Halt,doch, einmal! Ein wahnsinnig geiler Typ, das war vor zwanzig Jahren. Ric, ein Jeansboy, wie er im Buche steht! Der hat von der &lt;em&gt;Hochschule für Pornographie und Prostitution&lt;/em&gt; gelesen und wollte sich nur erkundigen, was das mit der Initiative auf sich hat. Vielleicht kam er auch aus Mitleid.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allerdings erfüllt die &lt;em&gt;Sado-Masochistische-Initiative&lt;/em&gt; ihren Zweck ja auch, wenn die Mitglieder immer nur vergebens warten.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naja, das ist sehr philosophisch betrachtet! &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eine gewisse Leidensfähigkeit oder Leidensfreude muss ja vorhanden sein, wenn Du all die Jahre vergebens wartest.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh ja, wahrlich wahrlich wahrlich.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rein hypothetisch: Wenn dann einmal aber ein &lt;em&gt;Jeansboy&lt;/em&gt; ins &lt;em&gt;Chinatown&lt;/em&gt; kommen würde, was würde die &lt;em&gt;Sado-Masochistische-Initiative eigentlich&lt;/em&gt; mit ihm machen?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, im Vertrauen, unter uns Pfarrerstöchtern, ich halt mir die Walpurgisnacht nur warm, so lange ich halt wixen kann. Unlängst hörte ich von einem 98-Jährigen,der noch immer spitz ist, und nicht aufhört, seine Heimhelfin anzubaggern.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was sagst Du zu folgendem Zitat: „&lt;em&gt;Wer zu viel überlegt, dem kommt schließlich alles blöd vor“&lt;/em&gt;?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, das entspricht dem Begriff, den der Schriftsteller Friedrich Torberg geprägt hat,dem Kellnerpunkt. Die Konversierenden reden und reden und reden sich immer tiefer hinein und alles klingt inhaltsschwer, wie halt so eine Konversation im Kaffeehaus. Letztlich landen sie dann am Endpunkt einer obergescheiten, pompös überdrehten Diskussion, und aus den Höhen der Selbstgefälligkeit gleiten sie dann zu einer ganz primitiven Schlussfolgerung ab, die sogar dem Kellner einleuchtet.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bist Du gerne Hermes Phettberg?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh ja, sehr! Immer, wenn ich Photos von mir sehe, bin ich total verknallt in mich.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 15:37:01 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/132--auweh</link>
      <guid>https://krautreporter.de/132--auweh</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Es ging ein Flug, nach Paderborn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Putin sieht auf der Krim keinen Bruch des Völkerrechts&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wladimir Putin hat den G20-Gipfel in Brisbane früher verlassen. Es hieß, er finde solche Treffen generell eher wenig effizient. Der Westen kündigte an, zunächst keine weiteren Sanktionen gegen Russland einzuführen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=26b93fe75c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;heute.de&lt;/a&gt;) In einem ARD-Interview (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=cad12c467c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;hier&lt;/a&gt; in voller Länge) gab Putin zu Protokoll, dass er die Sanktionen ungerechtfertigt und das Eingreifen in der Ukraine richtig finde. Die Krim habe sich in einem Referendum eindeutig für Russland entschieden, sagte er.  Kommentatoren bleiben aber dabei: Es brauche die Sanktionen, um Putins (Un-)Verständnis von Demokratie zu kritisieren. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=d804a20b94&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;) Zudem trifft der Konflikt auch immer mehr die Wirtschaft. Einige Unternehmer sprechen von „offener Feindseligkeit“. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=ac8aedc301&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Frankfurter Allgemeine&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. IS veröffentlicht erneut Video zur Enthauptung einer Geisel&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Jahr 2012 hat der ehemalige US-Soldat Peter Kassig eine Hilfsorganisation für Flüchtlinge aus Syrien gegründet. 2013 wurde der damals 26-Jährige entführt. Am Wochenende hat die Terrorgruppe Islamischer Staat in einem Video behauptet, Kassig geköpft zu haben. Das Weiße Haus hält das Video für echt. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=d9dc4c5e45&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;tagesschau.de&lt;/a&gt;) In den USA lässt das die Debatte aufleben, ob Geiseln freigekauft werden sollen oder nicht. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=62738cb1d4&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;The Atlantic&lt;/a&gt;, auf englisch) 2013 hatten sich die G8-Länder gemeinsam gegen Lösegeldzahlungen entschieden, doch vermutlich halten sich nur Großbritannien und die USA daran (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=808dd0fd7d&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Guardian-Erklärvideo&lt;/a&gt;, auf englisch)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Manager Middelhoff will wegen Haftstrafe in Revision gehen&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind 143 Kilometer &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage1.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=e5f06e4fda&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Luftlinie&lt;/a&gt; zwischen Essen und Paderborn, die den ehemaligen Arcandor-Manager Thomas Middelhoff für drei Jahre ins Gefängnis bringen sollen. Die Strecke hat er mit dem Firmenflugzeug zurückgelegt und über die Firma abgerechnet, obwohl er laut Arcandor-Regeln dafür hätte privat zahlen müssen. Middelhoff will gegen dieses Urteil Revision einlegen, kündigte er am Wochenende an. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=b8347e2645&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;WDR&lt;/a&gt;) Kommentatoren halten es ohnehin für zu hart. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=a645f1eee0&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Zeit online&lt;/a&gt;) Abenteuerlicher in der Logik ist die &lt;a href="http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/ex-spitzenmanager-thomas-middelhoff-untreue-13268194.html" rel="nofollow"&gt;FAZ&lt;/a&gt;: Wenn Manager wie Middelhoff verurteilt würden, traue sich bald niemand mehr irgendwas und in den Chefetagen gebe es nur noch Duckmäuser. Wer mehr über den ehemaligen Karstadt-Manager lesen möchte, für den hat der &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=6523d68906&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Freitag&lt;/a&gt; ein (eher unfreundliches) Porträt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestücke: Enteignung in Zypern, Armut im Senegal&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei den Lesestücken blicken wir heute auf zwei ausführlich erzählte Finanzthemen aus dem Ausland. In Zypern hat der Staat beim Zusammenbruch der Laiki-Bank alle Konten bei 100.000 Euro abgeschnitten, die Besitzer wurden enteignet. Wem können sie jetzt noch vertrauen? (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=60f8cb4bbd&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;brand eins&lt;/a&gt;) Und im Senegal sorgt organisiertes Betteln dafür, dass Kinder ihre Zukunft aufs Spiel setzen. Eine beeindruckende Multimedia-Reportage, in der es jede Menge über das Land und den Islam zu lernen gilt, während gleichzeitig klar wird, wie hinter jeder Armutsstatistik viele Einzelschicksale stehen. (Journalismusplattform &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=93d95f82ef&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;deepr&lt;/a&gt;, auch auf &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=b7b29f714c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;englisch&lt;/a&gt;) &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 08:31:12 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/139--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/139--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Wochenpost 2/2014</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/138/main_2xqFPFE-hS7Qe1YniCJB2VUY6tN4j6DMmS_A0elpK1I.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beiträge dieser Krautreporter-Woche als E-Book und Audio-Version&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exklusiv für Mitglieder&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 21:36:58 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/138--wochenpost-2-2014</link>
      <guid>https://krautreporter.de/138--wochenpost-2-2014</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Mord für ein Skateboard V</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/124/main_HSj1PlOvDz9-XPrBPcO-3AH6_bnEeDQxKhhlCx_FLos.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu Ehren des ermordeten Carlos findet eine Benefiz-Veranstaltung statt. Wo? Natürlich in einem Skatepark in Los Angeles. Jan Brandt fragt Freunde und Familie des 22-Jährgen, was sie über die Täter wissen. Fünfter und letzter Teil der literarischen Reportage. 
&lt;/p&gt;&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Was bisher geschah, steht in &lt;a href="https://krautreporter.de/112--mord-fur-ein-skateboard" rel="nofollow"&gt;Teil eins&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://krautreporter.de/119--mord-fur-ein-skateboard-ii" rel="nofollow"&gt;Teil zwei&lt;/a&gt; und &lt;a href="https://krautreporter.de/121--mord-fur-ein-skateboard-iii" rel="nofollow"&gt;Teil drei&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; &lt;em&gt;und &lt;a href="https://krautreporter.de/123--mord-fur-ein-skateboard-iv" rel="nofollow"&gt;Teil vier&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;An einem Samstag Mitte September fahre ich nach Highland Park, um herauszufinden, wer Carlos war und was er in seinen letzten Tagen, seinen letzten Stunden erlebt hat. Ich nehme nicht den Sunset Boulevard, sondern den Santa Monica Freeway und die Interstate 110. Es ist später Vormittag, und der Verkehr ist in Bewegung. Ich rausche an Downtown vorbei, durch die vier Figueroa-Street-Tunnel hindurch und biege am Marmion Way auf die South Avenue 64 ab, auf die Meridian Street, bis ich nach einer halben Stunde den Garvanza Park erreiche. Hier, im von Maschendraht umzäunten Skatepark, soll heute eine Benefiz-Veranstaltung zu Ehren von Carlos Arellano stattfinden.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Highland Park liegt nordöstlich von Echo Park, ein kleiner hügeliger Stadtteil mit knapp 60.000 Einwohnern, die auf fünf Quadratkilometern wohnen – dicht besiedelt im Vergleich zu anderen Gebieten von L.A. Das Durchschnittsalter liegt mit 28 Jahren deutlich unterhalb der Norm. Fast zwei Drittel der Bevölkerung sind Latinos, die meisten davon stammen aus Mexiko, zwei Prozent sind Afroamerikaner, der Rest Weiße und Asiaten. Anfang des 20. Jahrhunderts lebten viele Künstler, Architekten und Intellektuelle hier und begründeten die Arts and Crafts-Bewegung, wovon noch viele holzverzierte Backsteingebäude mit tief über die Mauern hinausragenden Dächern zeugen, die heute unter Denkmalschutz stehen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem 1940 der Arroyo Seco Parkway fertiggestellt war, zogen die Weißen Richtung Mid-Wilshire, Temple City und San Fernando Valley und machten Platz für Einwandererfamilien. In den vergangenen vierzig Jahren beherrschten Gangs die Gegend. Die Avenues-Gang, benannt nach den von ihnen bewohnten Straßen – 43rd und 57st Avenue und Cypress Avenue, den Avenues of Death –, ist eng mit der mexikanischen Mafia verknüpft und betrachtet Highland Park als ihr Revier. Sie zählen zu den gewalttätigsten Gangs in den USA. Zu den ihnen vorgeworfenen Straftaten zählen Mord, Körperverletzung, Drogen-, Waffen- und Menschenhandel, Entführung, Brandstiftung, Einbruch, Raub, etc. etc. Ihr Hass richtet sich vor allem gegen Afroamerikaner. Die Avenues werden für mehr als 100 Morde verantwortlich gemacht. Ihr Erkennungszeichen ist die Zahl 43 und ein Totenkopf-Tattoo mit Einschussloch und Fedora.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich den Wagen abstelle und an dem Schild „Wir machen L.A. zu einem besseren Ort“ vorbei über die ausgedörrte Wiese laufe, höre ich Reggae aus Boxen dröhnen, Klacken von Skateboards auf Beton, Schreie von Jugendlichen. Der Skatepark wurde im Juni 2007 eröffnet, und vom ersten Tag an soll Carlos die Rampen und den Pool genutzt haben, um seine Tricks zu zeigen, weshalb an diesem Ort, gesponsert von lokalen Skatefirmen wie Bakerboys Distribution oder Roller Horror, Netzwerken wie Skate All Cities, Schuhherstellern wie Supra, DVS oder Etnies und Geschäften wie Kingswell oder Non Factory, ein Wettbewerb ausgetragen wird, dessen Einnahmen der Familie Arellano zugute kommt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Eingang parkt ein Pick-up-Truck, von dessen Ladefläche jemand Getränkedosen verteilt. Ich gehe weiter, betrete den Betonpark und stehe sofort im Weg. Im Slalom fahren die Skater um mich herum, machen Ollies und Wallies, Slides und Grinds. Ich lehne am Zaun. Hinter mir: das Reservoir, ein Wasserspeicher, auf dem Rindenmulch, davor zerbrochene Skateboarddecks, manche aus der Erde aufragend wie Grabsteine eines Skateboardfriedhofs; vor mir: der Park mit seinen Hindernissen – seinen Geländern, Treppen, Quarterpipes – und einem mit Graffiti verzierten Pool. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf manchen Mauern steht geschrieben: „Ride in Peace, Ekeh.“ Immer mehr Jungs rollen an mir vorbei auf das Gelände. Die Mittagssonne brennt vom Himmel, und der Typ am Mikrofon ermahnt die Meute, möglichst viel Wasser zu trinken, um nicht zu dehydrieren.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_QAiiB7MwK50KyZpv8ILxAQ4ps-hYuOo_5XHdqDmvLkU.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
"Ride in Peace, Ekeh."&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Einige tragen schwarze T-Shirts mit einem Foto von Carlos. Einen von ihnen, den ich schon von Carlos’ Facebookprofil kenne, spreche ich an. Es ist Jojo. Wie viele hier trägt er die Basecap verkehrt herum, eine Cap der Marke Huf mit Blumenmuster, Sonnenbrille von Sluts, in beiden Ohrläppchen schwarze Fleischtunnel, die Unterlippe gepierct, ein Skateboard in der Hand. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich erkläre, wer ich bin, was ich gesehen habe, was ich von ihm will, und alles, was er sagt, ist: „Oh, wirklich?“ Dann frage ich ihn, was Carlos für ein Mensch gewesen sei, und endlich beginnt er zu reden: „Ein sehr cooler Typ, sehr entspannt, sehr glücklich, sehr nett, einer, der mit allen klarkam. Ich hörte, er habe ein Lächeln auf den Lippen gehabt, als man ihn in den Krankenwagen schob. Eine sehr bescheidene Person.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wann hast du ihn das letzte Mal gesehen?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„An seinem Geburtstag, drei Tage zuvor, wir hingen in der Springvale rum, die Straße, in der wir alle aufgewachsen sind. Wir hatten ein paar Drinks und Zeug, weißt du.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Im Springvale Drive.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ja, er hat mir SPV auf den Unterschenkel tätowiert“, er zieht seine Hose hoch und zeigt mir die Buchstaben, lässt den Saum wieder fallen, richtet sich auf. „Das ist eine Sackgasse, und am Ende gibt es einen Ausblick, und da, auf dem Gipfel des Hügels, da hat er gewohnt. Aber vor ein paar Jahren ist er mit seinen Eltern weiter südlich gezogen, in eine der Avenues.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er schien eine Menge Interessen gehabt zu haben.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er verstand es, Spaß zu haben, das Beste aus seinem Leben zu machen. Du, entschuldige, da drüben sind ein paar Freunde von mir. Wir sehen uns.“ Und weg ist er, verschwunden zwischen Hecke und Zaun.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich spreche einen anderen Jungen an. Er trägt ebenfalls ein schwarzes T-Shirt mit einem Foto von Carlos. Und auch er hat schwarze Fleischtunnel in den Ohrläppchen und hält ein Skateboard in der Hand. Was ihn von Jojo unterscheidet, ist die kurze Khakihose von Dickies und die bis zu den Knien hochgezogenen gelbvioletten Socken – von den L.A. Lakers, der Basketballmannschaft, mit dem Aufdruck „I like Haters“. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich stelle mich ihm vor.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er sagt: „Ich bin Ceez.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich sage: „Du warst einer seiner besten Freunde.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ja“, sagt er. „Er war ein sehr guter Freund. Und sehr verrückt.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was meinst du damit?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er war sehr ehrgeizig, der Ehrgeizigste von uns allen. Und gleichzeitig total sanft und abgeklärt, sehr kreativ, hier“, er zieht den Ärmel seines T-Shirts hoch, „das hat er mir verpasst“, ein Tattoo, eine als W stilisierte Fledermaus, das Logo der Hip-Hop-Band Wu-Tang Clan. „Ekeh war ein echter Künstler. Der hatte es drauf.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_EsuniYuM7N3d6bB1UoYRGa-WthxzmT_-gOmD1fxsf3I.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
"Ekeh hatte es drauf."&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Was bedeutet Ekeh eigentlich?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Im Spanischen sagt man ‚y qué’, was so viel bedeutet wie: ‚Na und?’. Carlos sagte das die ganze Zeit, ‚y qué’, das war so seine Redensart. Er ließ sich von nichts und niemandem aus der Ruhe bringen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Offenbar schon.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ich war nicht dabei. Ich weiß nicht, was genau passiert ist. Ob er die Möglichkeit hatte, sich zu verteidigen oder nicht. Er war ein Boxer, ein ziemlicher guter sogar. Aber gegen Messer sind Fäuste machtlos. Einige meinen, das seien Skater gewesen, aber das glaube ich nicht, Skater würden so was nicht machen, die halten zusammen, selbst wenn sie Konkurrenten sind. Wir waren im gleichen Skateteam, Trouble Skateteam, TST. Und wenn es Konflikte mit anderen Teams gab, dann immer auf professioneller Ebene. Wir haben das auf dem Platz geregelt, haben gezeigt, was wir können. Alles, was ich weiß ist, dass er zum Geburtstag gerade erst ein neues Skateboard bekommen hatte, von Chocolate.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was für ein Modell?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Keine Ahnung, Mann, so ein Rotgelbgrünes, eins mit einem Porträt von Raven Tershy drauf. Alles war neu, die Achsen, die Räder, und ich glaube, das hat ihre Aufmerksamkeit angezogen. Es ist wirklich eine Schande, er hatte so viele Talente. Ich kannte ihn, solange ich denken kann. Wir waren Nachbarn, gingen zusammen zur Schule, auf Partys, versuchten, so viele Mädchen wie möglich aufzureißen. Und er war wie ein großer Bruder für mich. Er hat mich immer ermutigt, etwas aus mir zu machen. Immer, wenn ich nicht wusste, wie’s weitergeht, sagte er, ‚Ceez, du weißt doch im Grunde genommen ganz genau, was zu tun ist.’ Er hat nie große Reden halten müssen; er hat mir einfach gezeigt, was richtig und was falsch ist. Und er war immer sehr ehrlich, gerade heraus. Jeder von uns hat mit ihm Abenteuer erlebt, jeder kann dir eine verrückte Geschichte erzählen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zum Beispiel?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zum Beispiel, als wir zum ersten Mal Acid genommen haben. Erst merkten wir nichts, dann saßen wir einfach nur noch da, bewegungslos für Stunden, während um uns herum die Party weitertobte, und Carlos hatte die ganze Zeit dieses breite Grinsen im Gesicht. Ich wollte immer wieder aufstehen und kam nicht hoch, und er sagte: ‚Bleib sitzen, entspann dich, ruh dich aus.’ Und das tat ich. Mir blieb aber auch nichts anderes übrig. Und ich fühlte mich dann auch sehr wohl. Mit ihm habe ich auch zum ersten Mal Pot geraucht. Und dabei redeten wir miteinander, ohne einen Laut von uns zu geben, fünfzehn Minuten ging das so, ein stilles Gespräch. Und obwohl wir beide keine Lippen lesen konnten, verstanden wir uns sehr gut. Das muss in der siebten oder achten Klasse gewesen sein. Wir brauchten keine Worte.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_RlqUYvxjQxcMaKUs7uuUlG6NOAF8yj09JmF73Ov-70I.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Skatepark&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ceez und ich stehen auf dem Weg zum Skatepark. Immer wieder rollen Jungs über die Betonplatten an uns vorbei. Manchen weichen wir aus, manchen nicht. Einige bleiben stehen, unterhalten sich kurz mit Ceez – „Was geht, Alter?“ –, sie geben sich die Hand, eine sogenannte Daps Explosion: die Daumen erhoben, die Handfläche offen, klatschen sie ein, verhakeln ihre Finger und schlagen, nachdem sie sich wieder voneinander gelöst haben, ihre Fäuste gegeneinander. Dann rollen sie weiter, dem Wettbewerb, dem Glück oder Pech entgegen. Und Ceez wendet sich wieder mir zu.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wir mussten auch oft nachsitzen, und wir gingen auf die Continuation School zusammen, das ist für die, die mit ihren Leistungen hinterherhinken. Ich glaube, sie haben mich zuerst dahingeschickt, dann ihn. Wir hatten einen Freund, den er mir gleich am ersten Tag vorstellte, Jay, und seitdem hingen wir drei zusammen ab. Wir waren ein Trio. Wir verbrachten viel Zeit in einem verlassenen Haus am Ende der Straße. Das war ein echtes Geisterhaus mit vielen Zimmern und Möbeln aus den späten Sechzigern. Wir haben da rumgesessen, Videospiele gespielt, Zeug geraucht. Und da lagen auch Zeitungen rum, Charles Manson auf der Titelseite. Und irgendwann fanden wir ein paar Golfschläger und Golfbälle. Im Garten war nicht genug Platz, um Golf zu spielen. Also kletterten wir aufs Dach und schlugen von dort aus ein paar Bälle in die Nachbarschaft, auf den Parkplatz unserer Highschool, Benjamin Franklin, in der Hoffnung, das Auto irgendeines Lehrers zu treffen. Wir haben uns eine Menge Ärger eingehandelt. Aber wir haben den Schulabschluss geschafft. Und danach hat er als Koch gearbeitet, in verschiedenen Restaurants. Er war ein Naturtalent. Er konnte aus wenigen Zutaten echt leckere Sachen machen. Ich arbeite auch in einem Restaurant, einem japanischen namens Gyu-Kaku, oben in Pasadena, aber nicht als Koch, sondern als Mädchen für alles, manchmal sind wir uns vor unseren Häusern begegnet, und er fragte: ‚Wo gehst du hin?’, ‚Zur Arbeit’, ‚Komm ich gerade her.’“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wann hast du ihn das letzte Mal gesehen?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das war, er hatte mich und meine Freundin zum Mittagessen eingeladen, wir hatten gerade unser Kind bekommen, Cesar Alexander, das war das erste und letzte Mal, dass er ihm begegnet ist. Wenn der Junge eine Woche später geboren worden wäre, hätten wir ihn womöglich nach ihm benannt, nach Carlos.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und in dem Moment, als er das sagt, kommt, wie als hätte er sie gerufen, seine Freundin mit dem Kinderwagen an, ein weißes Tuch über die Liege geschlagen, fragt, wie lange er zu bleiben gedenke – „bis das hier vorbei ist“ –, sagt, es sei ihr zu heiß hier, und geht wieder.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Also hat sich dein Leben ziemlich verändert in den vergangenen Wochen“, sage ich, ihr nachschauend.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ja, sehr. Seitdem habe ich nichts mehr geraucht, und er hat mich darin bestärkt. Wir saßen bei uns im Garten, wir nennen ihn den Dschungel, ziemlich verwildert, und da hab ich meinen letzten Joint mit ihm zusammen geraucht, und dann hab ich ihm meinen Beutel zugeworfen, und er fragte: ‚Soll ich dir noch eine drehen?’, und ich sagte: ‚Nein, Mann, das ist für dich, behalt es, ich will nicht mehr.’ ‚Ist das dein Ernst?’ ‚Absolut.’ Mit ihm hat es angefangen, und mit ihm endet es.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceez reicht mir eine Wasserflasche aus einer Tiefkühlbox, und wir laufen ein bisschen herum, bis wir auf Nick treffen, den alle nur Pickle nennen. Warum, weiß er selbst nicht mehr. Pickle arbeitet auch in einem Restaurant, im Americano, einem Imbiss, vorne an der Essensausgabe. „Ekeh musste immer alles selber machen. Wenn’s ums Kochen ging, war er der Chef. Und wir ließen ihn machen. Ich kann mich nicht erinnern, ihn je traurig oder frustriert erlebt zu haben. Er lebte für den Moment, dachte nicht an die Vergangenheit, an die Zukunft, er versuchte immer, das Beste aus allem zu machen. Ich hatte viele Probleme mit Drogen und Frauen, und er half mir da raus, gab mir mein Selbstvertrauen zurück. Ekeh war ein echt cooler Homie, ich vermisse ihn wie nur was. Manchmal haben wir uns aber auch gestritten, wie Brüder sich streiten.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Worum ging’s dabei?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Meist um Frauen. Aber wir haben uns immer wieder vertragen. Das ist auch schon eine Weile her.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wann hast du ihn das letzte Mal gesehen?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das war hier, eine Woche zuvor. Wir haben geskated und lagen zusammen im Gras, tranken Bier, rauchten, hatten Spaß. Ich weiß nicht mehr, worüber wir redeten, aber wir sprachen oft übers Leben. Er war ein echtes Vorbild für mich, er hat nie jemanden ausgeschlossen. Wenn ich kein Geld hatte, gab er mir welches. Oder er gab mir was zu essen oder zu trinken aus. Er war sehr großzügig und ließ niemanden zurück. Du hättest ihn kennenlernen müssen. Er hatte Charisma oder so was. Ich weiß nicht, wie ich’s anders sagen soll: Er hatte so eine Art, vom ersten Augenblick an fühltest du dich in seiner Gegenwart geborgen. Ich wünschte, ich hätte mich von ihm verabschieden können, ihm sagen können, wie viel er mir bedeutet. Die hier“, er zeigt auf die Skateboarddecks, die zwischen Rücken und Rucksack klemmen, eins von Skate All Cities, eins von Deathwish, „hab ich für ihn gewonnen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wie viel willst du dafür?“, fragt Ceez. „20?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Okay. Ich würd nichts dafür verlangen, aber ich krieg erst am Montag wieder Geld.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„20 ist immer noch viel zu wenig, das ist mindestens 60 wert.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceez reicht ihm die Scheine und zieht eines der Decks heraus.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_rrYOXMhFJWRnZbDu0hOmknB8PamURCccETqN9jbXGOM.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Skatepark&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Ich weiß noch, einmal, da war ich bei ihm“, sagt Pickle, „und ich bin eingeschlafen, und als ich aufgewacht bin, war ich überall mit Edding vollgeschmiert.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Die Regel ist, wenn du mit Schuhen an einschläfst“, sagt Ceez, „dann gibt uns das das Recht, dich vollzumalen. Da kennen wir keine Gnade.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das Gemeine sind die Stellen, die du nicht sehen kannst.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Einer glaubte, sich alles abgeschrubbt zu haben, bis er am nächsten Morgen in den Bus einstieg und alle anfingen zu lachen, und er sich umdrehte und fragte: ‚Was gibt’s ’nen da zu lachen?’ ‚Du hast einen Schwanz im Nacken.’“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pickle rollt nach Hause. Ein Wagen hält an der Straße, ein paar Jungs steigen aus, holen mehrere Packungen mit Bierdosen aus dem Kofferraum und verteilen sie an die Umstehenden. Ceez kommt mit einem Karton Blue Ribbon zurück, und zum ersten Mal an diesem Nachmittag lacht er und reckt die Hände über den Kopf, wie als hätte er einen großen Fang gemacht. Das Bier wirkt magnetisch. Ein großer Typ mit langen lockigen schwarzen Haaren, Jeanskutte, Jeanshose, T-Shirt von den Suicidal Tendencies, weiße Basketballturnschuhe von Adidas, gesellt sich zu uns, ein Metaller, kein Skater. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das“, sagt Ceez, „ist Chunty.“ Er stellt ihn vor wie eine Trophäe, wie als müsste ich ihn kennen, als müsste ich schon von ihm gehört haben, als wäre er eine Legende, weit über die Grenzen von Highland Park hinaus bekannt. Und ich habe ihn auch schon mal gesehen, aber nur auf Facebook, auf seinen eigenen Fotos, moshend und Luftgitarre spielend auf irgendwelchen Parkplätzen, Pommesgabel zeigend vor einem Stripclub, mit Edding vollgeschmiert vor einem Sofa liegend, von einer Veranda kotzend, in Lederkluft auf einer Hochzeit neben der Braut stehend. Er hört Heavy-Metal-Bands wie Death, Megadeath und Maryland Deathfest, Deceide, Demolition Hammer und Destruction und arbeitet abwechselnd als Totengräber und für ein Abrissunternehmen: Den Vorher-Nachher-Bildern von zerstörten Häusern nach zu urteilen, macht es ihm großen Spaß, mit einem Bulldozer Wände einzureißen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kommt“, sagt Ceez, „lasst uns da rüber setzen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir gehen über die Wiese und setzen uns in den Schatten der Bäume und Hecken, wo schon zwei Mädchen sitzen: Cindy, Carlos Freundin – die, die ich in jener Nacht auf dem Sunset Boulevard gesehen habe –, und Sandy, ihre beste Freundin.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wir nennen das hier die Lounge“, sagt Ceez.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kann ich dir irgendwie mit dem Bier helfen?“, fragt Chunty. „Ich meine, sonst wird das noch schlecht.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wie lautet das Passwort?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Bitte.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nein, nicht das höfliche Passwort. Das magische. Du kennst das Passwort.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nein, ich kenn das Passwort nicht. Niemand kennt das verdammte Passwort.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Da hast du’s. Das ist es: Niemand kennt das verdammte Passwort.“ Er reicht ihm eine Dose und bietet mir auch eine an.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schüttele den Kopf.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Carlos war mein Cousin“, sagt Chunty, nachdem er den ersten Schluck genommen hat, „von ihm stammt das hier.“ Er krempelt seinen Ärmel hoch und zeigt mir ein Tattoo, das Carlos ihm verpasst hat, die Initialen G und D.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was soll das bedeuten?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Gutter Drunk. Steht für eine Gruppe von Homies, die gerne hart feiern und sich auch schon mal ins Koma saufen. Carlos sagte immer, es stehe für Great Dick. Das passt auch. Und irgendjemand meinte mal, Carlos hätte bloß das O in der Mitte vergessen. Ich bin gläubig, aber ich mag das Beten nicht. Und darum kann ich auch nicht in die Kirche gehen, weil die anderen es respektlos finden würden, wenn ich nicht mitmache. Es heißt doch immer, Gott hätte auf alles ein Auge. Aber ich bezweifle das. Mein erster Cousin starb mit 17 an Krebs, und jetzt Carlos. Seitdem hinterfrage ich alles. Ich würde gerne wissen, wie es im Jenseits zugeht. Ob’s da tatsächlich eine permanente Party gibt. Ich glaube an den Paganismus: Wenn du da stirbst, als Kämpfer, dann kommst du nach Walhalla, und da kannst du den ganzen Tag so viel saufen, wie du willst, in einer großen, großen, großen Bar, an einem großen Tisch, alle saufen zusammen und kämpfen zusammen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Der Grund, warum ich keine Christin bin“, sagt Sandy, „ist, weil mich Christen mal schlecht behandelt haben. Ich wurde als Buddhistin erzogen, aber ich war nie richtig mit ganzem Herzen dabei. Und in der siebten Klasse tauchte im Unterricht plötzlich Jesus auf. Und ich so: ‚Wer ist das?’ Und alle sahen mich daraufhin so komisch an. Ich hatte bis dahin keine Ahnung, wer Gott ist. Und sie sagten: ‚Du wirst in der Hölle schmoren.’“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sandys Eltern stammen aus Vietnam und Kambodscha. Mit dem Schiff flohen sie übers Meer vor dem Krieg und den Roten Khmer, vor dem Tod und der Zerstörung und fanden in den USA ein neues Zuhause. Ihr Vater ist Schweißer bei WET, einer weltweit operierenden Springbrunnenfirma, und ihre Mutter hat sich gleich nach ihrer Ankunft in Los Angeles selbstständig gemacht und ein Nagelstudio eröffnet. Vor ein paar Wochen hat Sandy sich die Haare violett gefärbt. Die Farbe ist ganz schwach aufgetragen, und doch stark genug, um ihr einen purpurnen Glanz zu verleihen. „Was ich nie verstanden habe“, sagt Sandy – sie ist immer noch bei den Konfessionen: „Die Christen nehmen aus der Bibel nur die Worte, die ihre Argumentation stützen, die Widersprüche werden einfach negiert.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wow, wow, wow“, sagt Ceez. „Worüber sprechen wir hier?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er will das Thema wechseln, und ich nutze die Gelegenheit, um Cindy mein Beileid auszusprechen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Schon okay“, sagt sie. „Jeder verliert jemanden.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aber nicht jemanden wie Carlos.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das stimmt. Er war einzigartig. Verdammt schön. Erstaunlich. Immer wieder verblüffend. Einfach unglaublich. So ging mir das schon, als ich ihn kennenlernte, vor Jahren, hier im Park mit Ceez, ihr beide wart am Skaten.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was sonst?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aber damals war ich noch nicht in ihn verliebt. Wir waren einfach nur befreundet. Und dann begannen wir auszugehen, und eins kam zum anderen. Er war mein erster richtiger Freund. Auf den Tag genau waren wir fünf Monate zusammen, seit dem 15. März.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cindy ist 18. Sie ist auf den Philippinen geboren, in Bayombong auf der Insel Luzon, und kam mit ihrer Mutter und zwei Brüdern nach Amerika, als sie acht Jahre alt war. Zu dem Zeitpunkt wohnten ihre Großmutter und ihr Vater bereits in Los Angeles. Den Sommer über arbeitete er am Fließband eines großen Fischereibetriebes in Alaska, den Winter verbrachte er mit seiner Familie im Süden Kaliforniens. Sie alle waren in die USA ausgewandert, weil sie mehr wollten: mehr Freiheit, mehr Möglichkeiten, mehr Geld – ein aussichtsreicheres Leben. Der Amerikanische Traum hatte sie alle angezogen wie ein Magnet. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anfangs sprach Cindy nur Ilocano und Tagalog. Sie tauchte in eine fremde Welt ein, die ihr durch die Geschichten, die sie als Kind gehört hatte, seltsam vertraut war. Aber inzwischen merkt man ihr nicht mehr an, dass sie – wie so viele hier – aus einem anderen Land stammt. Und jetzt geht sie aufs Antelope Valley Community College und lebt das Leben, das sich die Eltern für ihre Kinder gewünscht haben. Das Semester begann drei Tage, nachdem Carlos erstochen worden war. Es war ihr letzter Ferientag.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wenn ich jetzt an ihn denke“, sagt Cindy, „fällt mir als Erstes sein Lächeln ein, seine positive Grundhaltung. Er war ein Motivator. Und er sagte immer, was er dachte. Er war immer ehrlich zu den Leuten, und das schätzten sie an ihm.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nicht alle“, sagt Ceez.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wer nicht?“, frage ich.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Denen es nicht passte. Die, die die Wahrheit nicht ertragen konnten.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wer kann das schon“, sage ich und wende mich wieder Cindy zu. „Wie war das, als ihr zum Echo Park Rising gegangen seid?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Es war cool. Wir waren mit Freunden da verabredet. Wir hatten uns schon die ganze Woche lang darauf gefreut. Wir waren in einem Laden, wo man die Treppen runtergehen musste, und da, im Keller, spielten Bands. Ich weiß nicht mehr, welche. Ich weiß nur noch, wir waren da für eine Weile, dann gingen unsere Freunde in die eine Richtung und wir in die andere, und später wollten wir uns im Lot 1 Café wiedersehen. Es war ein ganz normaler Abend. Ein paar sprachen Carlos auf sein neues Skateboard an, fragten, ob er da auf dem Deck abgebildet sei. Und ich muss zugeben, eine gewisse Ähnlichkeit ist da, zwischen ihm und Raven Tershy, die dunkle Basecap, die dunklen Haare, die auffälligen Augenbrauen. Carlos fand es lustig, für einen Profiskater gehalten zu werden. Wieder und wieder erzählte er davon. Und wir lachten darüber. Und er war wie immer: lebendig, zufrieden, enthusiastisch. Und ich war froh, an seiner Seite zu sein. Ich hätte nie damit gerechnet, dass so etwas passieren würde. Und dann ging alles ganz schnell.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kannst du dich daran erinnern, wie es passierte?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Natürlich. Das ist, als hätte man mir diese Erinnerung implantiert, so fest sitzt das drin. Wir gingen den Sunset rauf Richtung Lot 1. Aber so weit kamen wir nicht. Da kam dieser Typ auf uns zu, so ein typischer hispanischer Gangster. Ich kann mich nicht an sein Gesicht erinnern oder daran, was er zuerst zu uns sagte, aber ich weiß noch, was Carlos zu ihm sagte, ‚Hey, wie geht’s, wie gefällt dir der Abend?’, so in der Art. Ich glaube, Carlos wollte einfach nur freundlich sein. Aber darauf reagierte der Typ überhaupt nicht. Stattdessen fragte er nach der Größe des Skateboards. Im Gegensatz zu den anderen, das war mir sofort klar, interessierte der sich nicht für das Motiv, sondern für das Brett an sich. Und ich hatte gleich das Gefühl, er wollte ihm das Skateboard wegnehmen. Es war nur natürlich, dass Carlos es ihm nicht geben wollte. Er sagte: ‚Das ist meine Größe.’ Und daraufhin schlug ihm der andere mit der Faust ins Gesicht. Und das war’s. Wir blieben stehen, und der Typ ging die Straße runter. Und dann rief Carlos ihm hinterher: ‚Du kannst froh sein, dass ich meine Freundin dabei habe.’ So in dem Sinn: ‚Du kannst froh sein, dass sie hier ist, sonst würde ich jetzt sonst was mit dir machen.’ Und als er das hörte, lief er zurück und prügelte auf Carlos ein. Ich wollte ihn wegziehen, bin aber ausgerutscht und hingefallen. Und ehe ich wieder aufstehen konnte, hörte ich einen dumpfen Schlag auf dem Boden. Und Carlos lag neben mir. Und in dem Moment kam ich mir völlig verloren vor. Ich hatte keine Ahnung, was geschehen war. Ich wusste nicht, dass der andere auf ihn eingestochen hatte. Ich dachte nur, Carlos sei am Kopf getroffen worden oder mit dem Kopf aufgeschlagen und deshalb bewusstlos. Und im Krankenhaus sagte der Arzt, er könne keinen Puls finden. Und später sagte er, sie hätten ihn für 45 Minuten noch einmal zurückgeholt. Für 45 Minuten war er &lt;em&gt;fucking alive&lt;/em&gt;. Und ich war zu dem Zeitpunkt nicht da: Ich saß vor den Waschbecken in der Toilette und heulte mir die Seele aus dem Leib.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aber du musst doch gemerkt haben, dass er blutet.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Erst, als ich da im Krankenhaus saß, merkte ich, dass mein ganzer Ellbogen voller Blut war. Und meine Hände auch. Du hast ihn gesehen, sagst du. Dann hast du vielleicht auch gesehen, wie bleich er im Gesicht war, und dass seine Augen nach oben gedreht waren. Und ehrlich gesagt, wusste ich in dem Moment, dass er tot war, weil ich meinen Onkel Jahre zuvor so gesehen hatte. Er starb direkt vor meinen Augen, und er sah genau so aus wie Carlos, obwohl er nicht erstochen worden war, sondern im Garten einen elektrischen Schlag abbekommen hatte, aber die Merkmale stimmten überein: die Haut absolut weiß und keine Pupillen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wie hast du Carlos genannt?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Baby. Es sei denn, ich war sauer auf ihn, dann Carlos. Aber nie Ekeh, so nannten ihn nur seine Freunde. Und für mich war er mehr als ein Freund.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Sag mal“, fragt mich Sandy, „hast du das Skateboard da an der Laterne am Sunset aufgehängt?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nein.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Aber du bist derjenige, der im Forum unter Anonymus was gepostet hat.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Auch nicht. Aber wenn wir schon über die Posts sprechen, da gab es einen, der meinte, im Grunde genommen sei es nicht ums Skateboard gegangen, Carlos habe sich einfach nur nicht von dem Typ herumkommandieren lassen wollen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Das stimmt“, sagt Cindy. „Carlos hat nicht mit seinem Skateboard ausgeholt, um sich selbst zu verteidigen. Er hat seine Hand gegen niemanden erhoben.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir sitzen noch eine Weile da, hinter uns, hinter der Hecke, gehen die Wettkämpfe weiter. Immer wieder fordert der Sprecher die Jugendlichen auf, Wasser zu trinken. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_2lMpG4IWKH8wajlXNu7TRZ3rCmaSZYShqZczQylV5Tk.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Skater im Garvanza Skatepark&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Und während wir da sitzen und über Carlos sprechen, muss ich an meine eigene Jugend denken, daran, wie es war, 15 oder 16 zu sein und wie wild zu skaten, an unsere Gespräche, die auch schlagartig von Alkoholexzessen und Anekdoten aus dem Partyleben zu Religion und Philosophie umschlagen konnten. Wir hatten keine Skateranlage und lebten auf dem Land, lungerten irgendwo an der Peripherie des Dorfes herum, meist im Industriegebiet oder im Hammrich – an Orten, an denen wir ungestört waren. Unsere Rampen bestanden aus MDF-Platten. Unsere Tricks hatten wir von VHS-Kassetten, die irgendjemand von Titus aus Münster mitgebracht hatte. Wir waren zu wenige, um ein Team zu bilden und gegen andere Teams anzutreten. Wir waren nicht einmal eine Szene, sondern gingen in anderen Gruppen auf.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal skateten wir aber auch mitten im Dorf, mitten auf der Straße, rollten den Kirchweg von der Warft hinab, die einzige Erhebung weit und breit, und hängten uns an anfahrende Autos, wie wir es in „Zurück in die Zukunft“ gesehen hatten. Es gab auch Tote: Selbstmörder, Unfallopfer, Idioten, die auf Güterwaggons geklettert und zu dicht an die Hochspannungsleitungen gekommen waren. Aber niemand von uns war ermordet worden. Und es gab niemanden wie Carlos, keine Integrationsfigur, niemanden, der uns alle über die Schulzeit hinaus zusammenhielt. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_ZgW7-9nBWfSfvkeQiTr9DYG_LA1kh8lPRYUzzg8lrlc.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Skater im Pool das Garvanza Parks&lt;span&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Und ich frage mich, was aus all seinen Freunden werden wird, aus Jojo und Ceez, Chunty und Pickle, Sandy und Cindy. Werden sie jetzt, da Carlos nicht mehr ist, getrennte Wege gehen? Wird der Freundeskreis auseinanderbrechen? Oder schweißt Carlos’ Tod die Gruppe noch enger zusammen? Und während ich mich das frage, muss ich an Nina denken, an all das, was wir zusammen erlebt haben, an unsere Abenteuer. Ich fliege bald nach Deutschland zurück, und sie reist weiter nach Kanada. Wir bleiben in Kontakt, sind über Facebook miteinander befreundet, aber das ist nicht das Gleiche wie, sich jeden Tag zu sehen und Dinge miteinander zu erleben; das eine kann das andere nicht ersetzen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich frage Ceez, ob Carlos’ Eltern auch hier seien. Er nickt, setzt das Bier ab und weist auf den Stand vor dem Eingang, auf die Plastiktische und Plastikstühle unter dem Plastikpavillon. „Da, wo’s Pozole gibt. Der Mann mit T-Shirt und Bart ist sein Vater, die Frau mit Sonnenbrille seine Mutter.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich verabschiede mich von ihm und den anderen auf die gleiche Weise, wie sie sich begrüßen, mit einer Daps-Explosion: indem ich ihnen die Hand gebe, wir die Finger verhakeln und die Fäuste gegeneinander schlagen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Pass auf dich auf“, sagen sie.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich sage: „Passt auf euch selbst auf.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann gehe ich zu dem Plastikpavillon hinüber, unter dem ein großer dampfender Aluminiumbottich und Kühlboxen mit Wasserflaschen stehen. Carlos’ Vater steht etwas abseits und betrachtet mit verschränkten Armen das Geschehen auf der Skateranlage.&lt;br&gt;Er heißt Adan, bedankt sich für meine Anteilnahme, dafür, dass ich gekommen bin, und sagt: „Carlos war immer sehr positiv. Das kann ich von mir gerade nicht behaupten. Ich werde lange brauchen, um darüber hinwegzukommen – womöglich wird mir das nie gelingen. Ich denke jeden Tag an ihn. Jeden Tag, wenn ich seine Sachen sehe, sein Zimmer, sein Fahrrad, dann muss ich an ihn denken, daran, wie ich ihn zum letzten Mal gesehen habe. Am Tag zuvor hatten wir noch seinen Geburtstag gefeiert, in einem Restaurant, zusammen mit seinen Geschwistern und Cousins und seiner Freundin. Dabei hatte er zwei Mal Geburtstag. Einmal am 13. August und einmal heute, am 13. September.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wie das?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Die Geburtsurkunde stimmt nicht, der Doktor in Mexiko hat sich mit dem Datum versehen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Wann sind Sie damals ausgewandert?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zum ersten Mal bin ich 1988 hierhergekommen, ich suchte Arbeit, wollte ein besseres Leben für mich und meine Familie. Zwischendurch war ich aber wieder in Mexiko, weil ich es nicht aushielt, solange von meiner Frau und meiner Tochter getrennt zu sein. Da hab ich in el De-Efe, in Mexiko-City im Krankenhaus gearbeitet, und in der Zeit ist Carlos entstanden.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hält inne, sieht mich an und lässt die Arme sinken. „22. Das ist zu früh, zu kurz, zu wenig. Aber das Leben ist nicht an ihm vorbeigezogen. Es war eher umgekehrt: Er zog am Leben vorbei. Alles ging bei ihm so schnell. Als er im Restaurant anfing, stand er erst an der Spüle, aber einer der Köche merkte sofort, was er drauf hat und sorgte dafür, dass er ihm half, und schon nach ein paar Monaten war er allein fürs Menü verantwortlich. Er war sehr intelligent, sehr clever, und er hatte Stil. Für ihn waren Gerichte Kunstwerke; er dekorierte das Essen, ordnete die Speisen an, gab ihnen eine Form.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Was machen Sie beruflich?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ich bin Maler auf’m Bau. Carlos hätte es weit bringen können, viel weiter als ich. In der Schule war er der Einzige, der den Einstellungstest bestand.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ceez sagt, dass sie auf die Continuation School gingen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ja, er hatte auch manchmal Schwierigkeiten. Aber wenn er etwas erreichen wollte, dann erreichte er es. Und er konnte sich an alles erinnern. Er hatte ein phänomenales Gedächtnis. Das ist für immer verloren. Heute Morgen war ich auf dem Friedhof – wir haben ihn vor einer Woche begraben –, und ich habe ihm Blumen vorbeigebracht und ihm Happy Birthday gewünscht. Für mich hört sein Leben niemals auf. Ich werde ihn nie vergessen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carlos' Mutter kommt zu uns, stellt sich als Lucy vor und bietet mir Pozole an. Ich lehne dankend ab und frage sie, ob Carlos in Mexiko oder in den USA geboren worden sei. „In Mexiko“, sagt sie, „er hatte nie einen amerikanischen Pass. Ich kam mit Joanna, seiner älteren Schwester, und ihm hierher, als er neun Monate alt war. Wir kamen, um ein glücklicheres, sichereres Leben zu führen.“ Sie erzählt von den beiden jüngeren Geschwistern und dass sie in der Nähe einen Schönheitssalon betreibt. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann frage ich sie wieder nach Carlos. Und sie zeigt mir ein Foto, das ein Freund der Familie gestaltet hat: Carlos mit langen zurückgebundenen Haaren, die Arme vor der Brust verschränkt, schwarze Fleischtunnel in den Ohrläppchen. Er trägt ein weißes Hemd, eine grauglänzende Weste mit Rautenmuster und eine Fliege im gleichen Farbton, im gleichen Muster. Das Foto entstand anlässlich einer Hochzeit. Jetzt ist sein Oberkörper freigestellt und in einen Wolkenhimmel gesetzt. Links über ihm schwebt eine weiße Taube, die Flügel ausgebreitet, lichtbestrahlt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_WvGoVsMSWpCshO-c4-NEeLuxFrfvCAXx_JuyX4kNgHY.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos Arellano (1992-2014)&lt;span&gt;
Foto der Familie Arellano&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Mein Sohn ist“, sagt sie, verstummt und bricht in Tränen aus, womöglich, weil sie merkt, dass sie immer noch im Präsens über ihn spricht. Nachdem sie die Fassung wiedergewonnen hat, setzt sie von Neuem an: „Er hatte ein sehr großes Herz. Ich bin sehr traurig. Das letzte Mal, als ich ihn sah, war an dem Morgen, beim Frühstück. Er machte einen sehr glücklichen Eindruck, und er ging zu seiner Schwester, zur Arbeit, und er sagte zu ihr, er sei so glücklich wie noch nie. ‚Dies’, sagte er, ‚ist der glücklichste Tag meines Lebens.’“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Rückfahrt nehme ich den Sunset Boulevard. Ich fahre der tief stehenden Sonne entgegen und muss die Blende herunterklappen, um die Straße und die Autos erkennen zu können. Alles blitzt und gleißt, als wäre es mit Chrom überzogen, eine Welt aus Metall. Als ich in Echo Park am Tatort vorbeikomme, sehe ich, dass das Skateboard, das Mahnmal verschwunden ist – und mit ihm die Blumen und Kerzen und Schilder. Im Stadtbild weist nichts mehr auf den Tod von Carlos Arellano hin. Die Laterne ist wieder eine Laterne, ein Pfahl am Tag, ein Licht in der Nacht. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag&lt;/strong&gt;: Jetzt, drei Monate nach der Tat, ist der Täter noch immer nicht gefasst. Die Polizei von Los Angeles hat für Hinweise, die zur Ergreifung des Mörders führen, inzwischen eine Belohnung von 50.000 Dollar ausgelobt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illustration: &lt;a href="http://veronikaneubauer.net/" rel="nofollow"&gt;Veronika Neubauer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 19:44:01 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/124--mord-fur-ein-skateboard-v</link>
      <guid>https://krautreporter.de/124--mord-fur-ein-skateboard-v</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Graben der Vergangenheit</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/110/main_zDVtN7ervPiZVv7h0Q6u4uf6xhkQb8-AOo8CtoNBUE4.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ricardo Eichmann ist einer der wichtigsten Archäologen Deutschlands. Und er trägt als Sohn von Adolf Eichmann ein schweres Erbe.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mitten im Berliner Wohlfühlbezirk Dahlem, nicht weit von der Freien Universität, sitzt zwischen den Botschaften des Nahen Ostens das Deutsche Archäologische Institut. Der Direktor des Instituts für  vorderasiatische Archäologie heißt Professor Doktor Ricardo Eichmann. Seine Forschungschwerpunkte sind Musikarchäologie des Vorderen Orients und Ägyptens.  Außerdem leitet er Ausgrabungen in Kriegsgebieten, um den Aufbau, die Struktur und das Scheitern untergegangener Zivilisationen zu untersuchen. Er erforscht den alttestamentarischen Raum des Irans, des Iraks und Teile Ägyptens. Nach Israel darf und will er nicht einreisen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_5t34alIMTSiA2gBoL1WqsxHGgk8ej2WfJS0thLPTzEA.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Vermessungsarbeiten in der Oase Tayma in Saudi-Arabien&lt;span&gt;
Foto: Ricardo Eichmann&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Sein Büro in Dahlem ist im ersten Stock, Parkblick. Wenn man ihm hier gegenübersitzt, spürt man ein tief sitzendes Misstrauen gegenüber Journalisten. Er gibt keine Interviews, möchte weder seine Zitate lesen, noch Fotos von sich veröffentlicht sehen. Vor vielen Jahren, als er noch Interviews gab, hat Ricardo Eichmann  eine Episode aus seiner Schulzeit erzählt. Geschichtsunterricht Anfang  der Siebzigerjahre, notdürftig wird der Zweite  Weltkrieg aufgearbeitet. Dem Lehrer fällt am Ende der Stunde auf, dass in seiner Klasse ein Junge namens Eichmann sitzt. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er geht zu Ricardo und entschuldigt sich bei ihm – dafür, dass er gerade den Holocaust durchgenommen hat, und somit auch Ricardos Vater: Adolf Eichmann, den Mann, der die Züge nach Auschwitz schickte und die sogenannte Endlösung zum letzten Akt im Drama der europäischen Juden umsetzte. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1955 wurde Ricardo Eichmann in Buenos Aires geboren. Sein Vater war über die sogenannte Rattenlinie - eine der Fluchtrouten führender Vertreter des Nazi-Regimes - 1950 via Italien nach Argentinien geflohen und mit der Hilfe eines römischen Kardinals als Riccardo Klement untergetaucht. Frau und Kinder folgten 1952. 1960 wird Adolf Eichmann vom israelischen Geheimdienst Mossad aufgespürt, verhaftet und nach Israel gebracht.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Jerusalem wird ihm der Prozess gemacht. Kalt und zurückhaltend wirkt er in seinem Glaskasten im Gericht und verteidigt sich, in dem er sich als Schreibtischtäter inszeniert. Eichmann wird zum Tod verurteilt.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Eichmann geht auf die Sechzig zu, er sieht aus wie ein trauriges Model. Groß, helle Augen, schwarze Locken, man könnte ihn problemlos als Argentinier durchgehen lassen, nichts hat er mit der knarzigen Kantigkeit seines Vaters gemein. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_42w0FL0iN8UAyeqsPhxPUxiH23VLcwz0-8lOpdoSwMc.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: DAI Orient-Abteilung&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Ricardo Eichmann&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Seinem Büro haftet etwas Unwirkliches an. Eine Mischung aus Drogenberatungsstelle und Kaninchenbau. An den Wänden hängen als Nachbildungen orientalische Musikinstrumente, die älter als Jesus sind. Das ist eine große Leidenschaft Eichmanns, der er neben den Grabungen viel Raum gibt. Die Musik, erklärt er, war in den Tempeln die Möglichkeit, Zugang zu den Göttern zu bekommen. Sie war Teil in jedem Tempelbetrieb. Man erhörte die Bedeutung Gottes. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir reden über den Untergang von Hochkulturen, über Jared Diamond, der die Theorie vertritt, dass jede sich fortbildende Gesellschaft zwangsläufig einen Punkt erreichen muss, an dem sie zusammenbricht. Er untersucht auch Kulturen, deren Untergang mit  Klimaveränderungen zu tun hatten – das Verschwinden von Zivilisationen hat viele Ursachen, nicht immer die gleichen. Aber in den meisten Gesellschaften lassen sich tiefe Einschnitte bereits vor ihrem Ende, unter den Eliten der Zeit, beobachten. Eine Gesellschaft fällt, wenn die Eliten falsche Entscheidungen treffen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaffee? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, danke.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Diktiergerät darf nicht mitlaufen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Reporterin schreibt mit, zum Teil schon unleserlich. Nebenan haut jemand gegen einen Drucker. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den schriftlichen Quellen sei nicht zu glauben, sagt Eichmann. Man müsse misstrauisch gegenüber den Worten sein. Schriftliche Quellen sind oft Erzählungen von Gewinnern. Im Raum Mesopotamien, wo die Keilschrift erfunden war, als in Mitteleuropa noch Höhlen bemalt wurden, waren öffentliche Mitteilung und schriftliche Zeugnisse Sache der Herrscher. Da sich am Vermögen des Herrschers erst der Reichtum des ganzen Reichs bemessen ließ, war ein König vor allem darum bemüht, seine Macht zu erhalten, in dem er erfolgreich und ertragreich herrschte. Schriftliche Quellen, Aufzeichnungen über den Verlauf einer solchen Königskarriere, sagen also nur bedingt etwas darüber aus, wie es wirklich war. Der König war bemüht, einen guten Eindruck zu hinterlassen und Macht auszudrücken. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Beginn einer Grabung und an deren Ende steht Eichmann in der Wüste zwischen Euphrat und Tigris. Notiz: Wenn man selbst im Dreck stand, weiß man, was man von einer Ruine zu halten hat. Man steht im kollektiven Gedächtnis, in Kulturtechniken wie Landwirtschaft und Botanik,  in Städten, Tempeln, Palästen. Das Hauptproblem ist im Augenblick, dass große Teile dieses kollektiven Gedächtnisses zerstört werden. Durch den Krieg in Syrien, Iran und Irak. Eichmann steht zwar mit den Stellen vor Ort in Kontakt, aber seine Arbeit als solche ist derzeit unmöglich.  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Syrien gab es vor Kurzem einen Anschlag auf ein Krankenhaus, in dem gerade eine seiner Studentinnen lag. Eichmann ist vorsichtig. Er will weder Kollegen im Land prellen, noch die diplomatischen Beziehungen gefährden. Sein Job ist es, Forschungen zu ermöglichen. Erkenntnisse zu gewinnen. Und neben dem Krieg machen Grabräuber und Abenteurer das Leben des Archäologen schwer. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_zIkCbhdwasNMIjIDnw0fsD4HaH5dRmmXyORezB1Ta1Y.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
3D-Rekonstruktion von artefacts-berlin.de, wissenschaftliches Material: DAI.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Uruk - die erste Mega-City der Welt: König Urnamma errichtete eine Zikkurat im Heiligtum der Liebes- und Kriegsgöttin Inanna/Ischtar (21. Jh. v.Chr.).&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Die Archäologie ist der externe Speicher unserer Zivilisation. Die Disziplin, die in einer Zerstörung nach Erkenntnis sucht. Wer gräbt, reißt jüngere Schichten und Spuren ein. Wie eine Wand mit zehn Tapetenschichten müssen die jungen Spuren weggeschabt werden, um nach der älteren suchen zu können. Jede Zivilisation baut auf dem Gegebenen auf. Unter jedem Haus ruht ein anderes. Unter dem Marktplatz sind Katakomben, unter den Katakomben Gräber, unter den Gräbern noch ein Skelett. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Irak wütet jetzt die Terrororganisation Islamischer Staat (IS). Alle Grabungen und Projekte wurden gestoppt. Ricardo Eichmann arbeitet eng mit dem Auswärtigen Amt zusammen, mit den irakischen Kollegen, wartet ab. Nicht erst die Terroristen des Islamischen Staats werden eine Gefahr für das Erbe der Zivilisation, jede Bombe löscht ein Kapitel unseres historischen Gedächtnisses. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von den Kollegen und Instituten vor Ort bekommt Eichmann regelmäßig Berichte über den Stand von Denkmälern und Ruinen. Gefährdet ist im Augenblick ein Weltkulturerbe, das Ausmaß der Zerstörung überhaupt nicht absehbar. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_rOB5JoI8xKGwxh5tqOnI6SXmOGDqTUmVMHeTSwy0V20.JPG"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Ricardo Eichmann&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Grabung in der Oase Tayma in Saudi-Arabien&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Wäre Ricardo Eichmann nicht Archäologe geworden, würde er jetzt Geige spielen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wäre wenn? &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Name Eichmann bloß irgendeiner wäre, wenn man ihn nicht zwangsläufig mit dem Mord an sechs Millionen Menschen assozieren müsste. Würde Ricardo Eichmann dann in Gräbern DNA-Spuren sammeln und den Dreck der vergangenen tausend Jahre nach oben wühlen?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wahrscheinlich schon. Vielleicht ist es nur ein Zufall, dass der Sohn von Adolf Eichmann eine Vergangenheit beackert, die noch weiter von uns entfernt ist als der Zweite Weltkrieg, eine, die uns anders erzählen kann, warum wir geworden sind, was wir sind.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Eichmann hat sein vorerst letztes Interview vor mehr als zehn Jahren gegeben. Als er Mitte der Neunziger Jahre Professor in Tübingen wurde, stand das groß in der Zeitung – man wurde auf seinen Nachnamen aufmerksam, es folgten Interview-Anfragen und Porträts. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als er in einem Interview mit der Süddeutschen Zeitung sagt, was er von seinem Vater hält, dass er ihn von sich abgeschnitten habe, ihn als historische Figur wahrnehme und darüber hinaus Pazifist sei, da erhielt er viel Post - unter anderem die sinngemäße Frage, wie er über den altgedienten Kameraden Eichmann bloß so herziehen könne. Das war 1995.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seine Mutter verließ nach der Festnahme Adolf Eichmanns schließlich Anfang der Sechziger Argentinien und ging zurück nach Deutschland. In Baden-Württemberg wuchs Ricardo, der jüngste Sohn, in einer gigantischen Wolke des Schweigens auf. Soweit er sich erinnerte, wurde er nicht einmal auf seinen Namen angesprochen. Viel später erst beschäftigt er sich mit dem Vater.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum hat er seinen Namen nicht geändert, wie es viele Hundertausende getan haben?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne diesen Namen, sagt der Mann mit den schwarzen Locken, würde es ihm auch nicht besser gehen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele, von denen niemand weiß, wie es ihnen geht. Viele Nachgeborene von Juden,  viele Kinder von Massenmördern. Die, die in Erscheinung treten, wirken meist unheimlich. Die Söhne der SS, die Kinder der Nazis:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einer der Söhne Joachim von Ribbentrops schrieb vor einigen Jahren ein Buch über seinen Vater. Hier versucht ein Sohn die Unwirklichkeit des Verbrechens in Pflicht zu verwandeln. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amon Göth, dessen grausame Taten im Film Schindlers Liste traurige Berühmtheit erlangten, erschoss als Lagerkommandant von Plaszow mehr als fünfhundert Menschen aus reiner Willkür. Vor Kurzem erzählte seine Tochter Monika dem &lt;a href="http://sz-magazin.sueddeutsche.de/texte/anzeigen/42298/Ich-brauche-kein-Mitleid" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung Magazin&lt;/a&gt;: „Ich verachte alle Nazis, das können Sie mir glauben. Und mein Vater hat die Todesstrafe verdient. Aber meiner Mutter zu Liebe werde ich immer Partei für meinen Vater ergreifen. Das ist so in mir drin.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Eichmann hat den Vatermord vorgenommen. Wie ein Computervirus, riet ein Freund ihm, solle er diesen Teil seiner Existenz isolieren, sonst vergifte er den Rest des Systems. Er hat keinen Vater. Adolf Eichmann ist für ihn nicht mehr als eine historische Figur. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricardo Eichmann lächelt. Er schaut immer aus dem Fenster, wenn er redet, woanders hin, und sagt, selten an das Gegenüber gerichtet: Mir ist schon klar, dass ich mich sehr stark in meinem Leben mit Vergangenheit beschäftige. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hannah Arendt festigte mit ihrem Buch „Eichmann in Jerusalem“ das Bild des Schreibtischtäters, so wie er sich auch im Prozess darstellte. Er war, wie man inzwischen weiß, Ideengeber der Vernichtung und ausführende Gewalt. Er war der schöpferische Antibürokrat. Es ging ihm um Erpressung, Mord, Raub und Folter. In Wien erfand er die perfide Idee der Auswanderung, also Vertreibung, von Juden. Später schickte er sie in ganz Europa in die Gaskammern.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich in Eichmanns Büro saß, sah ich einen Mann, der ein Opfer ist. Ein Mann, der seinen Namen nicht abgelegt hat, weil er weiß, dass es ihm mit einem neuen Namen nicht besser gehen würde. Weil er mit diesem Namen der Stellvertreter ist, ein nachgeborener Zeuge.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aufmacherfoto: DAI Sanaa (Almaqah-Tempel von Sirwah im Jemen aus dem 7. Jh. v.Chr., der von der Orient-Abteilung des DAI restauriert wurde)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 12:53:26 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/110--graben-der-vergangenheit</link>
      <guid>https://krautreporter.de/110--graben-der-vergangenheit</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Morgenpost</title>
      <description>&lt;p&gt;Drei wichtige Nachrichtenthemen des Tages, die besten Hintergrundartikel dazu und weitere Leseempfehlungen. Heute: Wir sind in der Überzahl. Demokratie!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Bundestagsabgeordnete diskutieren über neue Regeln bei Sterbehilfe&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Beobachter fragt man sich, warum das nicht häufiger geht: Fünf Stunden lang haben die Mitglieder des Bundestages ernsthaft und ausgewogen über ein Thema diskutiert. Es ging um „Sterbebegleitung“ - selbst das Wort ist ein Politikum, einigen Parlamentariern erschien „Sterbehilfe“ zu unsensibel. Gestern zeichnete sich dreierlei ab. Erstens: Die meisten Abgeordneten lehnen organisierte Sterbehilfevereine ab. Zweitens: In der Frage, ob ein Arzt leidenden Patienten helfen darf, gehen die Meinungen sehr viel weiter auseinander. Drittens: Einig sind sich alle darin, dass die Betreuung sterbender Menschen ausgebaut werden soll. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=97306309a7&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Frankfurter Allgemeine&lt;/a&gt;) Die für nächstes Jahr vorgesehene Abstimmung wird, wie immer bei ethischen Grundsatzfragen, frei vom sonst üblichen Fraktionszwang sein. Die Abgeordneten müssen sich also nicht einer Linie ihrer Partei beugen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=7e653eafc7&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;tagesschau.de&lt;/a&gt; mit tollem Überblick zur Debatte und &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=75c432f54b&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Video&lt;/a&gt; zur Rechtslage in Europa)  &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. FIFA findet keine Beweise für Korruption bei WM-Vergaben&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aktion ist so absurd, dass jeglicher Scherz darüber beinahe zu einfach ist: Eine interne FIFA-Ethikkommission hat untersucht, ob bei den WM-Vergaben nach Russland und Katar alles mit rechten Dingen zugegangen ist. Ergebnis in Kurzform laut 42-Seiten-Bericht des Chefs der Richterkammer der Kommission: Yepp. (Und Sepp Blatter ist ein total dufter Reformer.) Anders sieht das der Chef der Ermittlungskammer. Er findet, dass das Richter-Papier „unvollständige und fehlerhafte Darstellungen“ zu den Untersuchungen der Kommission enthalte. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=8e4bd6a997&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;) „Ein peinliches Papier“, kommentiert Krautreporter Jens Weinreich bei &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=52776fef80&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Spiegel Online&lt;/a&gt;. Auch das amerikanische FBI will seine Korruptionsermittlungen weiterführen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=ac95690b0d&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;CNN&lt;/a&gt;, auf englisch) Wer sich erinnern möchte, warum noch einmal die FIFA ziemlich furchtbar handelt, dem sei John Oliver empfohlen. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=0de64e8f7c&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;YouTube&lt;/a&gt;, auf englisch)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Kämpfe um Kobane halten an - IS verliert wohl an Boden&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Stadt Kobane an der Grenze der Türkei und Syriens ist ein wenig aus den Schlagzeilen verschwunden, dabei halten dort die Gefechte zwischen Kurden und der Terrorgruppe Islamischer Staat weiter an. Im Osten und Süden der 50.000-Einwohner-Stadt sollen die Kurden Boden gegen die Terroristen gut gemacht haben. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=b9e01903c5&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Handelsblatt&lt;/a&gt;/dpa) Der Kampf um Kobane gilt weiter als Schlüsselkonflikt im Kampf gegen IS, weil dort die von den USA angeführte Internationale Allianz gegen die Dschihadisten kämpft. Syrien leidet also weiter unter diesem Konflikt und dem immer noch anhaltenden Bürgerkrieg gegen das Assad-Regime. Wie ernst die Lage ist, zeigen sowohl diese sehr eindringlichen Bilder aus einem Krankenhaus in Dhouma, nordöstlich der Hauptstadt Damaskus, (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=2d80ea4866&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;AFP&lt;/a&gt;) als auch neue Zahlen vom UN-Flüchtlingshilfswerk UNHCR. Demnach sind durch den Konflikt rund 7,2 Millionen Menschen innerhalb Syriens auf der Flucht. 3,3 Millionen sind bereits in Ausland geflohen - 10,5 Millionen Schicksale. 2013 hatte das Land laut Weltbank etwa 22,9 Millionen Einwohner. (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=7128a8c89a&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Telepolis&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lesestück: Eine besondere Klassenfahrt&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erscheint logisch, woher diese Idee in unseren überbehüteten Zeiten kommt: An einer Berliner Schule wird eine dreiwöchige Klassenfahrt mit besonderen Regeln ausgerichtet, eine „Herausforderung“. Die Jugendlichen organisieren einen Kanuausflug auf der Mecklenburgischen Seenplatte komplett selbst, inklusive Essensrationen berechnen, täglich wechselnden Schlafplatz organisieren, kochen. Die Betreuerin greift nur ein, wenn es gefährlich wird. Auch, wenn das mal heißt, dass alle einen Tag lang in die falsche Richtung paddeln. „Du denkst nur, dass du satt wirst. Aber du warst an der Luft, du hast Sport gemacht. Glaubst du wirklich, dass du von diesen kleinen Nudelchen satt wirst?“ „Ja! Die sind so lang! Außerdem: Wir sind in der Überzahl.“ „Was soll das heißen?“ „Demokratie!“ (&lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/track/click?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=3d12ce4029&amp;amp;e=2452c29051" rel="nofollow"&gt;Süddeutsche Zeitung Magazin&lt;/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir schicken dir die Morgenpost&lt;/em&gt; &lt;em&gt;montags bis freitags&lt;/em&gt; &lt;em&gt;um fünf Uhr morgens per E-Mail zu (sogar, wenn Du noch nicht Mitglied bist). &lt;a href="http://krautreporter.us8.list-manage2.com/subscribe?u=f58c32452c3e437bd66f93688&amp;amp;id=9ed711293a" rel="nofollow"&gt;Hier&lt;/a&gt; kannst du sie abonnieren. Falls du Mitglied bist und die Mail noch nicht erhältst, kannst Du Deine Einstellungen im Menü oben rechts ändern.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 09:27:17 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/131--morgenpost</link>
      <guid>https://krautreporter.de/131--morgenpost</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Mord für ein Skateboard IV</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/123/main_0yeiZUV4wtQ87fsK_C23pS8ps-vaH8q8QXhvp7CYVf4.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warum musste der 22 Jahre alte Carlos am Rande eines Musik-Festivals in Los Angeles sterben? Wollte jemand sein Skateboard stehlen und stach deshalb zu? Auf der Suche nach Carlos' Geschichte landet  Jan Brandt im Jahr 1996 in Köln. Vierter Teil der literarischen Reportage. &lt;/p&gt;&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Was bisher geschah, steht in &lt;a href="https://krautreporter.de/112--mord-fur-ein-skateboard" rel="nofollow"&gt;Teil eins&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://krautreporter.de/119--mord-fur-ein-skateboard-ii" rel="nofollow"&gt;Teil zwei&lt;/a&gt; und &lt;a href="https://krautreporter.de/121--mord-fur-ein-skateboard-iii" rel="nofollow"&gt;Teil drei&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Anon, 19. August 2014 um 16:49 Uhr:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ich war da: Er hat damit [mit dem Skateboard] nicht nach allen 3 ausgeholt; es war nur der 1 Typ (die anderen 2 waren zu dem Zeitpunkt weiter unten auf dem Gehweg). Soweit ich sehen konnte, ging’s weniger um das Skateboard, als darum, sich gegen jemanden zu behaupten, der ihn rumkommandieren wollte. (Und bevor ihr was sagt: Ich hab eine Aussage bei der Polizei gemacht.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_3_7mfIWii_mTpXmAo0zHVKUANZM_D5GIq40T_Rmv0dM.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos-Memorial&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Wer war Carlos Arellano? Ein Opfer? Oder ein Held? Einer, der sich selbst verteidigt hat? Oder einer, der sich der Gewalt nicht beugen wollte? Auf Instagram betrachte ich Fotos von ihm und versuche mir aus dem, was ich sehe, ein Bild von ihm zu machen: Gerichte (Nudeln, Burger, Pizza); Bierdosen (Rolling Rock, Pabst Blue Ribbon, Miller High Life); Fahrräder (Bianchi, Specialized); Marihuana; Glasbongs; Tattoos (Drachen, Spinnen, Skelette); Sonnenuntergang über einem Maschendrahtzaun; Tierschädel; Zeichnungen (Hanfblätter, Mischwesen, bärtige Männer ohne Augen, Jungs mit zugenähten Mündern); Haschpfeifen und E-Zigaretten; eine Dartscheibe mit zwei Pfeilen; ein Vogel im Baum.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_EykcxUcsYyLLiJoFxOLkHtM91ctwUTV9fVmcyQhHGmw.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Cindy&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Auf Carlos Ekehs Facebook-Seite haben Freunde und Verwandte Fotos von ihm gepostet; sie teilen ihre Erinnerungen. Carlos auf einem Sofa sitzend. Carlos tags zeichnend. Carlos mit Hanfhalskette. Carlos in Vegas. Carlos mit seinem Pitbull Terrier Skyhigh. Seine Freundin postet ein Tag ihres Spitznamens und Fotos, die Carlos beim Essen zeigen, und wie er sie umarmt. Sie schreibt: „Seitdem wir uns kennen.“ Und sein bester Freund Ceez kommentiert die Bilder mit den Worten: „Kenne kein Mädchen, das ihn so glücklich gemacht hat, wie du, Cin.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_SXtIVycwRIpZMwmSb5PxVhZKOfF-DjXUxomFUqi2YGk.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Cindy&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Eine Freundin aus seiner Nachbarschaft schreibt, wie sehr er sie künstlerisch beeinflusst habe: &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Du hast mir deinen Skizzenblock gezeigt, und da drin waren all diese verschrobenen Zeichnungen, und du sagtest, du interessierst dich für Kunst. Wir stimmten darin überein, zusammenzuarbeiten. Obwohl wir uns nie zusammengesetzt und etwas gemeinsam gezeichnet haben, bist du Teil meiner Kunst geworden.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Und eine andere fügt hinzu, dass sie immer an ihn denken müsse, wenn sie sich selbst betrachtet: &lt;em&gt;„Du hast mir einige Tatts verpasst.“&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_Tj0aVTZLjOfQ4DmkPcwVpb-RdEjPNOvz0e0OIr_tWKI.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Ceez&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Er hat gern gekifft, getrunken, gekocht, gegessen, gemalt, geskatet, gespielt, geliebt. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hatte Freunde.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hatte Familie.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er war ein Koch und ein Künstler, ein Kraftfeld, eine Inspirationsquelle, eine Zukunft – ausgelöscht in Sekunden.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_ANvUX3nE0dv5Qun3rk9Y2THh-4a-gAxUjhMRXm__4iE.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Cindy&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
Carlos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Seine letzten eigenen Posts zeigen Skyhigh, seinen Hund, wie er Eiswürfel vom Bürgersteig leckt, und ihn selbst: Mit der einen Hand hält er ein Speiseeis, mit der anderen macht er das Peace- oder Victory-Zeichen. Ich reise in seine digitale Vergangenheit zurück, scrolle durch die Momentaufnahmen seines Alltags und stoße auf ein Dokument, das mich angesichts seiner eigenen Todesumstände erschüttert: ein Foto von ihm vom 7. Juli 2013, seine sieben Küchenmesser. Darüber der Satz: „Meine Babys werden mit jeder Arbeit fertig.“ &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ich muss daran denken, wie ich war: mit 22. Ich studierte im dritten Semester Geschichte und Literaturwissenschaft, war gerade in eine WG gezogen, Gabelsberger Straße 15, zwei Zimmer im dritten Stock eines Gründerzeithauses an der Bahnstrecke Köln-Bonn. Ich wohnte mit einem Sozialarbeiter, der lieber Musiker sein wollte, einer Geographin, die sich als Künstlerin verstand, und einem Chinesen namens King zusammen. King arbeitete in einem China-Restaurant. Wenn er zu Hause etwas kochte, dann meist in Olivenöl oder Tomatensoße eingelegten Fisch. Er legte die Dosen einfach auf die Herdplatte und wartete, bis sie platzten. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Küche gab es eine Fett-Ecke. Dort hatte vor unserem Einzug der Herd gestanden. Das Fett war so fest, dass es sich nicht mehr von den Holzpaneelen abwischen ließ. Wir benutzten die Ecke als temporäre Pinnwand. Nach wenigen Stunden war das Papier transparent und unsere Schrift nicht mehr zu lesen. Manchmal, wenn ich aus meinem Zimmer kam und über den Flur in die Küche ging, im Glauben, ganz allein in der Wohnung zu sein, wunderte ich mich, regelmäßig vier bis fünf Freunde meiner Mitbewohnerin dort anzutreffen. Schweigend und kiffend saßen sie um den Tisch herum und spielten das Brettspiel „Siedler“. Ich machte mir ein Toastbrot mit Nutella und Banane und verschwand wieder in meinem Zimmer.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu meinen Eltern und Geschwistern hatte ich damals ein schwieriges Verhältnis. Meine alten Schulfreunde studierten in Münster, Hannover, Berlin, Kiel, Dortmund und Trier. Wir schrieben uns immer kürzer werdende Briefe und statteten uns in immer größer werdenden Abständen Besuche ab. Mit einem Studenten, von dem bereits erste Gedichte in Literaturzeitschriften und Anthologien veröffentlicht worden waren, hatte ich mich überworfen. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte lange splissige, bis zu den Ellbogen reichende Haare und trug Secondhand-Klamotten: Wildlederturnschuhe, Cordhosen, Trainingsjacken, ausgewaschene Band-T-Shirts und einen Bundeswehrparka. Meine Möbel waren vom Sperrmüll. Meine Platten und den Plattenspieler hatte ich auf dem Dachboden meiner Eltern eingelagert. Ich lebte in einem Provisorium, einem Übergangsstadium: wollte woanders sein, wusste aber nicht, wo. Ich hörte Radiohead und Morrissey auf Kassette und zelebrierte meinen Weltschmerz.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src="/system/article_uploads/large_3cFObQr7tp8H8Jdb2s0QNIRuh-VoGbu7ODVn0Ye2ato.jpg"&gt;
&lt;p&gt;
Foto: Jan Brandt&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;
1996 - 22 Jahre alt&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ich erinnere mich, wie ich einmal zu einer Kommilitonin im Umbruch an der Zülpicher Straße sagte, dass ich nie mit einer Frau schlafen würde, die ich nicht mindestens ein halbes Jahr kenne. Ich glaubte noch an die Liebe. Sie lachte mich aus und ging nach Haus. Ein halbes Jahr später war ich bei einer Frau zu Gast, die ich lange genug kannte. Wir tranken Rotwein, hatten Kerzen und Räucherstäbchen angezündet und sprachen über unser gemeinsames Referat im Proseminar „Goethes Pandora“. Über ihrem Bett hing eine Reproduktion von Courbets „Der Ursprung der Welt“.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Übrigens“, sagte sie gleich zu Anfang, auf das Bild zeigend, „das ist nicht als Einladung gemeint.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Als was denn dann?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Es soll die Männer bloß daran erinnern, wo sie herkommen.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu meinem 22. Geburtstag, der mit unserer WG-Einweihungsparty zusammenfiel, bekam ich mein erstes Buch von Thomas Bernhard geschenkt, den Roman „Das Kalkwerk“. Kurz zuvor hatte ich Rolf Dieter Brinkmann, den großen Köln-Hasser, für mich entdeckt. Obwohl ich keine Gedichte mehr verfasste, verehrte ich immer noch Paul Celan. Die Texte, die ich schrieb, klangen mal wie der eine, mal wie der andere. Im schlimmsten Fall wie alle drei zusammen. Ich zeigte sie niemandem. Ich arbeitete im Verborgenen am Schreibtisch unter meinem Hochbett.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Skateboard, ein 7 ½ Inch Birdhouse, das ich drei Jahre zuvor während eines Aufenthaltes in San Diego gekauft hatte, stand meist hochkant in der Ecke.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelegentlich spielte ich im Volksgarten gegen Lutz Tischtennis. Ich verlor jedes Mal. Die meiste Zeit verbrachte ich im Kino und in der Bibliothek. Ich sah „Before Sunrise“ und „Trainspotting“ und las „Die Lehre von den Geistigen und vom Volk“. Ich fuhr ein hellblau gestrichenes Hollandrad. Alle paar Wochen war ich Statist bei „Verbotene Liebe“. Ich bekam Bafög und zehrte von meinem Zivildienstsold. Das Dorf, in dem ich aufgewachsen war, hatte ich hinter mir gelassen. Ich war unabhängig und allein und fragte mich, wann das Leben, von dem immerzu und überall die Rede war, denn endlich beginne.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Sommer zuvor hatte ich Tocotronic live im Luxor gesehen, und seitdem fieberte ich auf meinen 23. Geburtstag hin. Ich wollte den Song „Ich hab 23 Jahre mit mir verbracht“ aufdrehen und mitsingen können und ganz im Einklang mit der Welt sein, weil ich mich genauso fühlte, wie in dem Text beschrieben, „Ich bin zu jung, um meine Biographie zu schreiben / Und zu alt, um ewig jung zu bleiben“: auf der Schwelle zum Erwachsenwerden.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich besuchte Musikfestivals: Rheinkultur in Bonn, Pinkpop in Landgraaf, Haldern in Haldern.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich kannte keine Angst vor dem Tod.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich dachte nicht daran, jederzeit sterben zu können.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal, als ich mit einem ehemaligen Mitschüler, der in Köln Medizin studierte, auf der Autobahn unterwegs war, geriet vor uns ein vollbesetzter Van ins Schleudern, scherte von einer Straßenseite zur anderen aus, streifte uns, überschlug sich ein Mal – ein Mann wurde herausgeschleudert und blieb reglos auf der Fahrbahn liegen – und kam dann aufrecht an der Leitplanke zum Stehen. Während Marko Erste Hilfe leistete, blieb ich im Wagen sitzen. Für den Mann auf der Fahrbahn konnte er nichts mehr tun. Die anderen hingen blutend aus den Fenstern und standen unter Schock. Hinter uns staute sich der Verkehr.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich meine Eltern besuchen wollte und kein Geld mehr für die Bahnfahrt hatte, malte ich „Emden“ auf ein Stück Pappe und stellte mich damit an eine der Autobahnauffahrten Richtung Norden. Einmal stieg ich zu einem Boten, der Organe von Krankenhaus zu Krankenhaus brachte und nur in Notfällen den Fuß vom Gas nahm – als könne er es nicht erwarten, endlich seine eigenen Organe zu spenden. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein andermal nahm mich ein Geschäftsmann in seinem Jaguar mit. Es regnete in Strömen. Wir unterhielten uns übers Studium und über Schrauben – er arbeitete in der Eisenwarenbranche. Er sei, wie er sagte, auf dem Weg zu seiner Frau und seinen Kindern, die ohne ihn angefangen hätten, auf Norderney Urlaub zu machen, weil er noch geschäftlich in Köln zu tun gehabt habe. Als wir von der Autobahn auf die Landstraße abbogen – es war schon dunkel, und er bestand darauf, mich nach Hause zu bringen –, fragte er, ob ich eigentlich Angst hätte, mit fremden Männern Auto zu fahren, als Anhalter gebe man ja ein Stück weit die Kontrolle über sein Leben ab, dann, ob ich eine Freundin in Köln habe, oder hier, in Ostfriesland.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nein“, sagte ich auf die erste Frage. Und auf die zweite und dritte Frage sagte ich auch: „Nein.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Du bist doch nicht andersrum, oder?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nein.“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Watt sachste? Selbst ist der Mann, wa?“ Er bewegte seine hohle Hand im Schritt auf und ab und sah mich dabei mit großen Augen an.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bat ihn anzuhalten und mich rauszulassen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Hier, mitten in der Pampa? Bei dem Wetter? Ich hab gesagt, ‚ich fahr dich nach Hause’, also fahr ich dich auch nach Hause, mein Junge. Oder woandershin. Wohin du willst. Wir können auch noch was trinken gehen. Jetzt hab dich doch nicht so.“ Er legte mir seine Hand auf den Oberschenkel.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bestand darauf, die letzten Kilometer zu laufen und öffnete, um meine Entschlossenheit zu zeigen, während der Fahrt die Tür. Da hielt er an und ließ mich gehen. Ich zog mir die Kapuze meines Parkas über und marschierte los.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 wurden in der Bundesrepublik Deutschland 1.224 Menschen umgebracht (Mord und Totschlag, vollendete Taten), 1,5 je 100.000 Einwohner. Und es gab 8.758 Verkehrstote, 10,69 je 100.000 Einwohner. Im gleichen Zeitraum gab es in den USA 19.645 Mordopfer (einschließlich Totschlag, vollendete Taten), 7,4 je 100.000 Einwohner; und 42.065 Verkehrstote; 15,86 je 100.000 Einwohner.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was, wenn mich damals jemand ermordet hätte, wenn ich einen Unfall gehabt hätte?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was hätte ich der Welt hinterlassen?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was hätten meine Eltern, Geschwister, Freunde über mich gesagt?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er war in letzter Zeit ganz oft ganz mies drauf?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er sah immer so vergeistigt aus?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Er kam nie richtig aus sich heraus?“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie wäre ich in Erinnerung geblieben?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und wie wird Carlos in Erinnerung bleiben?&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im &lt;a href="https://krautreporter.de/124--mord-fur-ein-skateboard-v" rel="nofollow"&gt;fünften und letzten Teil&lt;/a&gt; seiner literarischen Reportage trifft Jan Brandt diejenigen, die Carlos gut kennen. Was wissen sie von der Bluttat?&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illustration: &lt;a href="http://veronikaneubauer.net/" rel="nofollow"&gt;Veronika Neubauer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 18:37:15 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/123--mord-fur-ein-skateboard-iv</link>
      <guid>https://krautreporter.de/123--mord-fur-ein-skateboard-iv</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Meine Lieblingsreportagen</title>
      <description>&lt;img src='/system/article/teaser_image/92/main_zTT72ObDYefe7P63DwEx6Js1LVCnHS7Qk2gWn9mzz5I.jpg'/&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle zwei Wochen lassen wir interessante Persönlichkeiten von ihren Lieblingsreportagen erzählen. Diesmal: Dirk Gieselmann vom Magazin 11 Freunde.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Welch ein Texteinstieg von &lt;strong&gt;Grantland Rice&lt;/strong&gt;: «Outlined against a blue-gray October sky, the Four Horsemen rode again. In dramatic lore their names are Death, Destruction, Pestilence, and Famine. But those are aliases. Their real names are: Stuhldreher, Crowley, Miller and Layden.» Die vier Rückraumspieler aus seiner Reportage &lt;a href="http://archives.nd.edu/research/texts/rice.htm" rel="nofollow"&gt;«The Four Horsemen»&lt;/a&gt; (New York Herald Tribune 1924) über ein Spiel der Football-Mannschaft von Notre Dame wurden später tatsächlich auf Pferden sitzend fotografiert, das Motiv zierte lange Jahre die amerikanische 32-Cent-Briefmarke. Könnte so etwas heute noch geschehen? Spielen zeitgenössische Sportreporter auf die Offenbarung des Johannes an? Zu selten jedenfalls. Aber die WM in Katar, sie kommt ja erst noch.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ebenso berühmt ist der Auftakt zu &lt;strong&gt;John Lardners&lt;/strong&gt;Reportage &lt;a href="http://www.nebraskapress.unl.edu/Supplements/excerpts/Fall%2010/9780803230477_excerpt.pdf" rel="nofollow"&gt;«Down Great Purple Valleys»&lt;/a&gt; (True 1954) über Leben und Tod eines Boxweltmeisters: «Stanley Ketchel was twenty-four years old when he was fatally shot in the back by the common-law husband of the lady who was cooking his breakfast.» Dies sei, sagte sein Kollege Red Smith, der größte Roman, der je in einem Satz geschrieben wurde. Was wiederum an Ernest Hemingway denken lässt, den seine Saufkumpanen einst mit der Behauptung gereizt haben sollen, er könne keine Geschichte in nur sechs Wörtern erzählen. Er trat den Gegenbeweis an. «For sale: baby shoes, never worn.» Das gehörte zum Besten, was er je zu Papier brachte. Auf Augenhöhe: John Lardners Stücke, die weit, weit über bloße Sportberichterstattung hinausweisen.   &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;«Man ist sich seiner Sache ziemlich sicher. Dann verliert man wieder. Man wird beschissen, jedenfalls fühlt man sich beschissen, und verloren. (…) Man liegt am Boden, man weint, verlieren ist schrecklich, aber viel schlimmer noch als das Verlieren ist die Gewissheit, dass man danach immer weitermachen muss.» Wahre Sätze, die &lt;strong&gt;Holger Gertz&lt;/strong&gt; da in &lt;a href="http://kulturtippberlin.blogspot.de/2012/05/man-wachst-nicht-niederlagen-man-geht.html" rel="nofollow"&gt;«Über das Verlieren»&lt;/a&gt; (Süddeutsche Zeitung 2012) schreibt und mit denen er es fertigbringt, dass seine Leser ihren Bürosisyphosfrust auf ein verlorenes Champions-League-Finale projizieren und dadurch sublimieren können. Schöner scheitern mit Schweini: Selten hatte ein Text eine größere kathartische Kraft. «Was ist das Großartige am Fußball?», so Gertz. «Dass er, in seinen besten Momenten, wie das Leben ist, so kann man es wohl sagen.» Gertz kann. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Dirk Gieselmann&lt;/strong&gt;, geboren 1978, ist Textchef bei 11 Freunde, Gewinner des Henri-Nannen- und des Reporter-Preises und Kreismeister im 100 Meter Kraul. In diesem Jahr ist von ihm &lt;a href="http://www.rowohlt.de/buch/Dirk_Gieselmann_Und_nun_zum_Wetter.3074229.html" rel="nofollow"&gt;Und nun zum Wetter: 100 Jahre Weltgeschichte im Liveticker"&lt;/a&gt; erschienen. Gieselmann wohnt mit zwei Kindern in Berlin-Kreuzberg.&lt;/em&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dieser Beitrag entstand in Kooperation mit &lt;a href="http://reportagen.fm/" rel="nofollow"&gt;Reportagen.fm&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Illustration: &lt;a href="http://veronikaneubauer.net/" rel="nofollow"&gt;Veronika Neubauer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 16:36:32 +0100</pubDate>
      <link>https://krautreporter.de/92--meine-lieblingsreportagen</link>
      <guid>https://krautreporter.de/92--meine-lieblingsreportagen</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
